<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.3">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2023-10-21T16:55:15+02:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">The Vinyl Nook</title><subtitle>Un blog di musica.</subtitle><author><name>Eugenio Rossini</name></author><entry><title type="html">Weyes Blood - Titanic Rising</title><link href="http://localhost:4000/recensione/weyes-blood-titanic-rising/" rel="alternate" type="text/html" title="Weyes Blood - Titanic Rising" /><published>2023-10-21T00:00:00+02:00</published><updated>2023-10-21T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/recensione/weyes-blood-titanic-rising</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/recensione/weyes-blood-titanic-rising/">&lt;p&gt;Da qualche mese sono abbastanza in fissa con questa cantautrice californiana che si chiama Weyes Blood (che in inglese suona come il titolo del primo romanzo di Flannery O’Connor, “Wise Blood”). In effetti Weyes Blood è veramente un nome figo per chi fa la musicista di professione, ed infatti è il nome d’arte di Nathalie Mering, classe 1988, nata a Santa Monica, California.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’ho scoperta guardando qualche video del &lt;a href=&quot;https://youtu.be/QWXlNIgzne4?si=892xh--meLT_1G1m&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Glastonbury Festival&lt;/a&gt; di quest’anno e devo dire che mi sono domandato più volte durante l’esibizione perché non ne conoscessi l’esistenza fino a quel momento. Anche perché, documentandomi su internet, ho scoperto che sia negli USA che in UK è abbastanza nota da tempo e infatti, nel momento in cui sto scrivendo questo post è uscito da qualche mese il suo quinto album &lt;strong&gt;And in the Darkness, Hearts Aglow&lt;/strong&gt;. Tuttavia, prima di ascoltare l’ultimo album, mi sono dedicato all’opera precedente, che contiene la canzone del video di Glastonbury, “Andromeda”. Il disco si chiama &lt;strong&gt;Titanic Rising&lt;/strong&gt;, è uscito nel 2019 per la storica etichetta di Seattle &lt;a href=&quot;https://www.subpop.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Sub Pop Records&lt;/a&gt; e in questo post proverò a descrivere cosa ci ho sentito e cosa mi ha trasmesso questo piccolo capolavoro pop degli ultimi anni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prima di essere Weyes Blood la Mering ha fatto parte nella prima decina del 2000 di un gruppo sperimentale chiamato Jackie-O Motherfucker. Una sorta di collettivo di musicisti formatosi attorno alle figure del polistrumentista Tom Greenwood e del sassofonista Nester Bucket a Portland, in Oregon, alla fine degli anni ‘90. Ancora oggi questa band spazia tra free jazz, rock psichedelico e noise rock, il genere di performance che ci si aspetta di vedere ai loro concerti è ben rappresentata &lt;a href=&quot;https://youtu.be/bDPSYgpYBXE?si=eNgz8q-YId27zeea&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;qui&lt;/a&gt;. In quasi 30 anni di attività i Jackie-O hanno visto passare tra le loro fila una quarantina di musicisti. Proprio in questo ambiente la giovane Nathalie Mering ha modo di sperimentare e formare il proprio gusto sonoro e di arrangiamento. Prestando molta attenzione all’importanza che ogni strumento può avere all’interno di una composizione e che ogni timbro ed ogni linea melodica possono creare un ambiente sonoro caratteristico. Dopo un primo periodo in California si trasferisce nella costa orientale, vivendo in una comune di artisti creata all’interno di un magazzino dismesso a nord di Baltimora, chiamato &lt;a href=&quot;https://www.citylikeyou.com/baltimore/people/mark-brown/places/tarantula-hill&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Tarantula Hill&lt;/a&gt;. Il collettivo si era dotato di una stanza dove fare musica, dove dipingere, aveva realizzato una biblioteca e si era procurato delle camere di deprivazione sensoriale ma non aveva un riscaldamento centralizzato e nonostante i falò di gruppo e le borse di acqua calda cucite in sacche interne dei maglioni, l’inverno rigido del Maryland mette a dura prova l’animo di ogni artista. Ad ogni modo Nathalie assorbe ogni spunto vibrante che gli arriva da quel coacervo di arti, si appassiona alla poesia e al cinema, amando alla follia Stanley Kubrick e Ingrid Bergman. Nel 2011 pubblica il suo primo album &lt;strong&gt;The Outside Room&lt;/strong&gt; (Not Not Fun Records) e dopo 3 anni arriva il secondo &lt;strong&gt;The Innocents&lt;/strong&gt; (Mexican Summer). Tra la due uscite Nathalie si sposta nella scena musicale newyorkese dove, nonostante il talento e la caparbietà fa fatica ad emergere. La nostra è una voce solista, educata, donna, in un mondo musicale dominato in quegli anni da grandi band indie-rock (Phoenix, Arctic Monkeys, Strokes, Arcade Fire, per fare qualche nome). Nonostante le composizioni di Weyes Blood siano cariche di suoni (qualche link a canzoni dei primi due album), &lt;a href=&quot;https://youtu.be/_CdGkeaDId8?si=tzrpyr4GT15puj0o&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;travolgenti&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://youtu.be/YCw9i6KTfhk?si=aEuwuvN2UL8gANmL&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;rumorose e psichedeliche&lt;/a&gt;, sono tuttavia ancora acerbe e non convincono le case discografiche. Il disco di svolta arriva nel 2016, si chiama &lt;strong&gt;Front Row Seat to Earth&lt;/strong&gt;, e viene inciso al ritorno della nostra in California, a Los Angeles. In questo album Weyes Blood mette da parte l’home made rock ed il noise, le sonorità lo-fi date da registrazioni su impianti audio racimolati qua e là e spesso a rischio cortocircuiti e incendi (si ricorda il &lt;a href=&quot;https://www.eastbaytimes.com/2016/12/11/oakland-fire-ghost-ship-last-hours/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;disastro del Ghost Ship&lt;/a&gt; del 2016). La sua voce e i suoi sentimenti (soprattutto delusioni amorose e la solitudine sofferta durante la permanenza a New York) diventano protagonisti indiscussi dell’ambiente musicale ricreato dalla Mering. Nonostante permanga lo stile nostalgico e pieno del baroque pop le composizioni si fanno più snelle e asciutte. Si noti il minimalismo in &lt;a href=&quot;https://youtu.be/0skeebMMB08?si=aUD-SwbEZW7BrWdk&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“Can’t go home”&lt;/a&gt;, eseguita quasi a cappella, senza alcuna accompagnamento strumentale. Con la voce di Karen Carpenter e lo stile folk-pop di Joni Mitchell e Kate Bush (&lt;em&gt;fun fact&lt;/em&gt;: la Mitchell è stata per un breve periodo di tempo la fidanzata del padre di Nathalie, il cantante californiano Sunmer Mering) Weyes Blood riesce a creare un suono nuovo, così familiare eppure così lontano, le ballads lente e malinconiche che cullano tutto il disco instaurano un rapporto con la nostalgia complicato e conflittuale, destinato a non risolversi mai. Una musica senza tempo, permeata di attualità e modernità.
Eccoci dunque a &lt;strong&gt;Titanic Rising&lt;/strong&gt; (2019), l’album della conferma e primo capitolo di una trilogia musicale e discografica. Qui la nostra si fa supportare dal produttore e musicista &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Jonathan_Rado&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Jonathan Rado&lt;/a&gt; ed il salto di qualità è tangibile. La nostalgia è quindi un pretesto per cercare quello che non c’è (più) nel mondo di oggi, come in “A lot’s gonna change” o in &lt;a href=&quot;https://youtu.be/-CsvKUoGzXk?si=9SXUq6hgcUMIMFjW&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“Something to believe”&lt;/a&gt;, dove il tema è piuttosto la mancanza di ideali e di idoli.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;

  &lt;p&gt;“Give me something I can see&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Something bigger and louder than the voices in me&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Something to believe”&lt;/p&gt;

&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;La religione, la società e la famiglia, punti cardinali della società fino al secolo scorso, adesso hanno perso il loro ruolo ed il vuoto non è stato colmato da nulla se non dal relativismo nichilista che caratterizza il mondo in cui viviamo. Attenzione a non confondere Weyes Blood con una conservatrice repubblicana, che rimpiange l’america di un tempo, quella dei padri pellegrini per intendersi, tutt’altro. Questo album sembra piuttosto tirare le somme sul tempo in cui viviamo, riconosce che quel vuoto non è mai stato colmato ed è rimasto vuoto. Chiede una speranza, non una società bigotta. In “Wild Time” il concetto si allarga, in un mondo che brucia &lt;em&gt;“It’s a wild time to be alive”&lt;/em&gt;, insomma, chi vuol esser lieto sia…
I due interludi totalmente strumentali “Titanic Rising” e “Nearer to Thee”, che chiudono rispettivamente il lato A ed il lato B, sono il segno di quel tratto sperimentale che permane nell’arte di Weyes Blood e servono da sipario per i due atti dell’album. “Andromeda” è il primo singolo di questo disco e forse la vetta più alta dell’album e probabilmente anche della discografia della Mering. Qui si mescola mitologia, astronomia e natura umana. La perdita di coscienza, immersa nello spazio profondo o nell’oceano, come l’Andromeda figlia di Cassiopea, destinata alla morte ma poi salvata in extremis da Prometeo, che poi se la prende in sposa. Come lei Weyes Blood sembra aspettare, senza speranze, un amore che possa dargli quello che fino ad ora non ha avuto.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;

  &lt;p&gt;I’m really turnin’ some time&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Looking up to the sky for something I may never find&lt;/p&gt;

&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Le delusioni amorose inanellate da Weyes Blood passano anche attraverso la critica di un mondo affettivo veloce, caratterizzato dai “rodeo” di Tinder o delle altre app di dating in “Everyday” o attraverso amori di circostanza come in &lt;a href=&quot;https://youtu.be/KfQ1iKiCKys?si=z5NwUdrEn6HReimI&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“Mirror Forever”&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;

  &lt;p&gt;“No one’s ever gonna give you a trophy&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;For all the pain and the things you’ve been through”&lt;/p&gt;

&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Alla fine, davanti alla specchio ti chiedi se ne valeva la pena. Ecco, forse no.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In “Movies” il tappeto elettronico dato dal synth fa da colonna sonora ad un ipotetico film che è la vita di ognuno di noi, fatta di imprevisti e colpi di scena e che non sempre si risolve come alla fine di ogni film, in maniera logica e razionale:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;

  &lt;p&gt;“The meaning of life doesn’t seem to shine like that screen”&lt;/p&gt;

&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;“Picture me Better” tocca la vetta di intimità in questo disco, parlando con estrema dolcezza e delicatezza di un episodio tragico che ha colpito la cantautrice proprio durante la registrazione del disco, il suicidio di un caro amico.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;

  &lt;p&gt;“Can’t help to smile with those eyes that shine on me
If only you could see”&lt;/p&gt;

&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Una lettera toccante, un dialogo impossibile con chi decide di andarsene è la degna conclusione di un disco decisamente profondo e personale. 
Weyes Blood riesce a trasformare il proprio dolore, il proprio smarrimento, le proprie gioie (poche) in inni generazionali, in fenomeni musicali universali. Questo disco non può evidentemente parlare a tutti, ma ognuno di noi si ritroverà sicuramente in qualche brano e così potrà dare un suono a quell’emozione che sente dentro e che non sa spiegare a parole. Cosa fa la musica di solito se non questo?
Nathalie Mering, come in un processo catartico, riversa i suoi dubbi, le sue incertezze e le sue esperienze personali, trasformando ogni album in un manifesto della sua arte.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;

  &lt;p&gt;“I love lyrics, I love folk music, but I do think there’s a lot of emotion in instrumental, melodic themes, and you can use them as your own canvas to paint feelings on.”&lt;/p&gt;

&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nathalie Mering - The New Yorker, 31 ottobre 2022&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;spotify&quot;&gt;Spotify&lt;/h2&gt;
&lt;iframe style=&quot;border-radius:12px&quot; src=&quot;https://open.spotify.com/embed/album/0Cuqhgy8vm96JEkBY3polk?utm_source=generator&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;352&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; allow=&quot;autoplay; clipboard-write; encrypted-media; fullscreen; picture-in-picture&quot; loading=&quot;lazy&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;</content><author><name>Eugenio Rossini</name></author><category term="Recensione" /><category term="Pop" /><category term="Folk" /><category term="Weyes Blood" /><summary type="html">Da qualche mese sono abbastanza in fissa con questa cantautrice californiana che si chiama Weyes Blood (che in inglese suona come il titolo del primo romanzo di Flannery O’Connor, “Wise Blood”). In effetti Weyes Blood è veramente un nome figo per chi fa la musicista di professione, ed infatti è il nome d’arte di Nathalie Mering, classe 1988, nata a Santa Monica, California.</summary></entry><entry><title type="html">Demian Dorelli - My Window</title><link href="http://localhost:4000/recensione/demian-dorelli-my-window/" rel="alternate" type="text/html" title="Demian Dorelli - My Window" /><published>2023-08-21T00:00:00+02:00</published><updated>2023-08-21T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/recensione/demian-dorelli-my-window</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/recensione/demian-dorelli-my-window/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;My Window&lt;/strong&gt; (2023) è una preziosa raccolta di suggestioni, melodie e armonie suonate con delicatezza ed eleganza che colpiscono e fanno emozionare. Basta aprire la finestra per far entrare la musica del giovane compositore britannico Demian Dorelli.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;lartista&quot;&gt;L’artista&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La verità è che di Demian Dorelli si sa ancora molto poco: nato e cresciuto a Londra, porta un cognome di chiare origini italiane. Il padre è stato un fotografo italiano impiantatosi nel Regno Unito e sua madre una ballerina di danza classica inglese: una famiglia dove Demian ha respirato l’arte nella sua quotidianità fin da piccolo. Si appassiona alla musica ascoltando gli LP del padre e poi scopre il pianoforte, prima seguendo la preparazione classica in conservatorio, poi il jazz e la musica contemporanea. In ogni sua composizione si ritrovano elegantemente mescolati questi elementi: una preparazione solida, classica e la ricerca della melodia si uniscono all’armonia jazz e ad una struttura della composizione new age.&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;
    &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/eugenio-rossini/image/upload/v1687961902/theWineCellarMusic/demian-dorelli-2_fznozs.webp&quot; class=&quot;responsive&quot; /&gt;
    &lt;figcaption class=&quot;figcaption&quot;&gt;Demian Dorelli&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Dorelli vanta diverse collaborazioni all’attivo tra cui quella con Pacifico (per il brano “&lt;em&gt;Canzone Fragile&lt;/em&gt;” dall’album &lt;strong&gt;Bastasse il Cielo&lt;/strong&gt; del 2019), Alan Clark (Dire Straits) e Simone Pace (Blonde Redhead).
Il suo primo album &lt;strong&gt;Nick Drake’s PINK MOON, a Journey on Piano&lt;/strong&gt; (2021) pubblicato con l’etichetta milanese &lt;a href=&quot;https://ponderosa.it/&quot;&gt;&lt;em&gt;Ponderosa Music &amp;amp; Art&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, ha riscosso un discreto successo sia tra la critica che tra il pubblico.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;il-disco&quot;&gt;Il disco&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Demian Dorelli ha presentato integralmente il disco a Milano, in Italia, a Maggio 2023 con un concerto all’alba nel suggestivo piazzale del Cimitero Monumentale ed inserito nel festival pianistico Piano City Milano.
Per My Window si è lasciato ispirare dall’artista inglese David Hockney, il quale ha raccolto in un’unica opera un insieme di disegni realizzati tra il 2009 ed il 2012 utilizzando iPad e iPhone e raffiguranti le sue “percezioni del mondo” osservate dalla finestra della casa nello Yorkshire, chiamandola appunto &lt;a href=&quot;https://www.taschen.com/en/books/art/08157/david-hockney-my-window?utm_id=go_cmp-620219272_adg-27356611626_ad-660625175750_dsa-42582150030_dev-c_ext-_prd-_mca-_sig-Cj0KCQjwtamlBhD3ARIsAARoaEz1ca9YxMqCS-bcV-UMCciOHqpqCZd0h1DM1ZndGciBI9DPWn8HhikaAve7EALw_wcB&amp;amp;utm_source=google&amp;amp;utm_medium=cpc&amp;amp;utm_campaign=G_Taschen_NB_DSA_Categories&amp;amp;utm_term=go_cmp-620219272_adg-27356611626_ad-660625175750_dsa-42582150030_dev-c_ext-_prd-_mca-_sig-Cj0KCQjwtamlBhD3ARIsAARoaEz1ca9YxMqCS-bcV-UMCciOHqpqCZd0h1DM1ZndGciBI9DPWn8HhikaAve7EALw_wcB&amp;amp;gclid=Cj0KCQjwtamlBhD3ARIsAARoaEz1ca9YxMqCS-bcV-UMCciOHqpqCZd0h1DM1ZndGciBI9DPWn8HhikaAve7EALw_wcB&quot;&gt;&lt;em&gt;My Window&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.
L’idea che le opere fossero state realizzate utilizzando uno strumento così nuovo come l’iPhone nel 2009 ha colpito molto il pianista britannico, che ha deciso di selezionare 9 quadri e realizzarne la trasposizione musicale.
A distanza di due anni, Demian si lascia alle spalle il viaggio dentro Pink Moon di Nick Drake per lanciare il suo nuovo lavoro, My Window.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/lvokB9SpL2A?si=mB7gZb5cNvc3wWgB&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
Questa scelta compositiva e di ispirazione potrebbe ricordare la celebre opera del compositore russo di fine ‘800 &lt;strong&gt;Modest Petrovic Musorgskij&lt;/strong&gt;, &lt;em&gt;Quadri di un’esposizione&lt;/em&gt;. Anche lui, come Dorelli, compose una raccolta di brani per pianoforte (una suite) lasciandosi ispirare da una mostra di quadri svoltasi all’Accademia Russa di Belle Arti di San Pietroburgo in onore dell’amico pittore Viktor Aleksandrovič Hartmann, a seguito della prematura scomparsa di costui avvenuta nel 1873. Musorgskij decise di trasporre in musica 10 tra disegni e acquarelli che Hartmann aveva realizzato nei suoi numerosi viaggi, ma che purtroppo sono andati quasi tutti perduti.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/sgRy5NNi0K8?si=Q5CukZl6zqx-W5Vq&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
A caratterizzare le opere di Musorgskij e di Dorelli è il tema unico ed allo stesso tempo eterogeneo. Per entrambi il pittore di riferimento è uno solo ma la visione è sempre diversa, permettendo di ampliare i temi trattati ed il carattere di ogni singolo quadro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per questo disco ho acquistato la versione in vinile in un &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/planetmusic.shop/?locale=it_IT&quot;&gt;negozio di dischi&lt;/a&gt; a Reggio Emilia e sono rimasto piacevolmente colpito sia dalla qualità di registrazione e di suono che dalla ricca varietà di immagini all’interno del disco. Nella cover dell’album sono riportate 9 immagini realizzate dall’illustratore e pittore italiano &lt;strong&gt;Franco Matticchio&lt;/strong&gt; (che già aveva curato il precedente album di Dorelli e che ha accettato ben volentieri di continuare questo sodalizio artistico) e che rappresentano i 9 quadri scelti dal pianista. Interessante il fatto che Matticchio non è stato ispirato né dalla musica né tantomeno dai disegni di Hockney per realizzare le sue illustrazioni ma soltanto dal titolo delle opere. Questo processo è interessante poiché ha portato alla realizzazione di due opere indipendenti, mediante due diverse forme d’arte entrambe ispirate dalla personale visione del mondo degli artisti. Le windows in effetti sembrano essere in questo caso diverse, diversi strati e diverse chiavi di lettura per vedere lo stesso piccolo pezzo di mondo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La raffigurazione che Matticchio ha fatto della title track, poi scelta come copertina del disco, rappresenta un giovane ragazzo che apre una finestra su di se, a voler mostrare un mondo interno fatto di emozioni, ora semplici e viscerali ora complesse e difficili. In effetti questo è il destino dell’artista: cercare di dare forma alle emozioni che animano ogni essere umano. Credenza comune è che la musica, tra tutti i linguaggi artistici, permette di esprimere in maniera più diretta e meno “mediata” i sentimenti che popolano ognuno di noi. Demian Dorelli fa proprio questo: attraverso uno stile mutuato dalla Musica Classica e dal Jazz spalanca la finestra che da sul suo mondo. Le emozioni diventano suoni impalpabili ed eterei, melodie aggraziate e minimaliste ripetute e tormentate; cariche di sentimenti viscerali proprio come le nuvole di alcune illustrazioni presenti nel disco così soffici eppure, alcune volte, portatrici di acqua e tempesta.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/a7daEr-CCTU?si=erHIK0_nkThcCyam&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
Il disco è stato registrato in una sessione di cinque giorni tra i vigneti di Negramaro al Sudestudio di Guagnano, in Puglia, con il supporto di Alberto Fabris, produttore di successo, già affermatosi con Ludovico Einaudi.&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;
    &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/eugenio-rossini/image/upload/v1688914085/theWineCellarMusic/can_vigne10_pdley5.jpg&quot; class=&quot;responsive&quot; /&gt;
    &lt;figcaption class=&quot;figcaption&quot;&gt;I vigneti di Negramaro in Puglia&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
Lo stile new age e minimalista di &lt;strong&gt;Ludovico Einaudi&lt;/strong&gt; e di &lt;strong&gt;Philip Glass&lt;/strong&gt; è in effetti caratterizzante anche dell’opera di Dorelli. Non solo quindi le cellule ritmico-melodiche ripetute all’infinito, che creano un mantra catartico che tutto avvolge, solleva e dissolve, ma anche la cura del suono ed il supporto costante dell’elettronica, che si inserisce negli spazi vuoti lasciati dalle limpide note del pianoforte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A queste caratteristiche si aggiunge un interesse armonico che spesso manca nelle composizioni dei minimalisti/new age. Un’armonia che è sempre chiara e mai impastata, ora a servizio della melodia ora indipendente e sorprendente. Ascoltandolo con attenzione si può notare come molto spesso le singole note suonate dal pianoforte siano mantenute molto di più della durata stessa della nota, come a voler assaporare ogni armonica che si sprigiona dal suono appena generato. Tutto questo rende l’atmosfera più rarefatta ed eterea. Melodie che rallentano fino a fermarsi, sospese come il sole di mezzanotte nelle baie nordiche della Scandinavia. Melodie che poi ripartono cantabili e danno linfa vitale all’intera composizione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In un’intervista che si può trovare online su &lt;a href=&quot;https://youtu.be/IDpkKXA0WRE&quot;&gt;YouTube&lt;/a&gt; fatta al compositore britannico si può notare sullo sfondo, tra i dischi della sua collezione, una copia dell’LP del &lt;strong&gt;The Koln Concert&lt;/strong&gt; di Keith Jarrett (1975) in bella vista. L’album pietra miliare del Jazz moderno è un punto di riferimento per Dorelli, naturalmente attratto dai grandi maestri del Jazz. Il concerto di Colonia di Jarrett è il punto cardine di riferimento di un certo tipo di musica e di pianismo.&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;
    &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/eugenio-rossini/image/upload/v1688914522/theWineCellarMusic/MS03NDU5LmpwZWc_ermfkx.jpg&quot; class=&quot;responsive&quot; /&gt;
    &lt;figcaption class=&quot;figcaption&quot;&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
Alla base del successo di questo disco c’è proprio l’idea che un pianista, da solo, possa improvvisare per più di un’ora sul palcoscenico di un grande teatro e che il flusso di note che esce dalle corde del pianoforte Bösendorfer, espressione dell’anima dell’artista in quel preciso momento, entri in risonanza con l’ascoltatore che oggi, come nel 1975, ascolta questo capolavoro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dorelli come Jarrett prima di lui usa l’espediente della musica minimalista, ripetendo cellule ritmiche e melodiche, sia per tracciare pennellate sonore che ricostruiscano un quadro d’insieme, sia come un mantra continuo, che si ripete infinite volte, fino ad elevarti ad uno stato superiore ed entrare in connessione con l’emozione stessa che l’artista voleva trasmettere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Questo disco mi ha colpito particolarmente, non solo per la capacità compositiva di Demian Dorelli ma anche per i numerosi layer di lettura e di interpretazione che questo album si porta dietro, creando spunti di riflessioni, rimandi importanti ad altri artisti e anche la possibilità e la capacità per niente scontate di saper legare la musica alle altre arti.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;spotify&quot;&gt;Spotify&lt;/h2&gt;

&lt;iframe style=&quot;border-radius:12px&quot; src=&quot;https://open.spotify.com/embed/album/2oBWdv0oPltDpfaxGpnmxs?utm_source=generator&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;352&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; allow=&quot;autoplay; clipboard-write; encrypted-media; fullscreen; picture-in-picture&quot; loading=&quot;lazy&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;</content><author><name>Eugenio Rossini</name></author><category term="Recensione" /><category term="recensione" /><category term="new age" /><category term="uk" /><category term="demian dorelli" /><summary type="html">My Window (2023) è una preziosa raccolta di suggestioni, melodie e armonie suonate con delicatezza ed eleganza che colpiscono e fanno emozionare. Basta aprire la finestra per far entrare la musica del giovane compositore britannico Demian Dorelli.</summary></entry></feed>