<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.3">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2023-10-16T09:15:57+02:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">The Vinyl Nook</title><subtitle>Un blog di musica.</subtitle><author><name>Eugenio Rossini</name></author><entry><title type="html">Demian Dorelli - My Window</title><link href="http://localhost:4000/recensione/demian-dorelli-my-window/" rel="alternate" type="text/html" title="Demian Dorelli - My Window" /><published>2023-08-21T00:00:00+02:00</published><updated>2023-08-21T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/recensione/demian-dorelli-my-window</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/recensione/demian-dorelli-my-window/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;My Window&lt;/strong&gt; (2023) è una preziosa raccolta di suggestioni, melodie e armonie suonate con delicatezza ed eleganza che colpiscono e fanno emozionare. Basta aprire la finestra per far entrare la musica del giovane compositore britannico Demian Dorelli.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;lartista&quot;&gt;L’artista&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La verità è che di Demian Dorelli si sa ancora molto poco: nato e cresciuto a Londra, porta un cognome di chiare origini italiane. Il padre è stato un fotografo italiano impiantatosi nel Regno Unito e sua madre una ballerina di danza classica inglese: una famiglia dove Demian ha respirato l’arte nella sua quotidianità fin da piccolo. Si appassiona alla musica ascoltando gli LP del padre e poi scopre il pianoforte, prima seguendo la preparazione classica in conservatorio, poi il jazz e la musica contemporanea. In ogni sua composizione si ritrovano elegantemente mescolati questi elementi: una preparazione solida, classica e la ricerca della melodia si uniscono all’armonia jazz e ad una struttura della composizione new age.&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;
    &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/eugenio-rossini/image/upload/v1687961902/theWineCellarMusic/demian-dorelli-2_fznozs.webp&quot; class=&quot;responsive&quot; /&gt;
    &lt;figcaption class=&quot;figcaption&quot;&gt;Demian Dorelli&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Dorelli vanta diverse collaborazioni all’attivo tra cui quella con Pacifico (per il brano “&lt;em&gt;Canzone Fragile&lt;/em&gt;” dall’album &lt;strong&gt;Bastasse il Cielo&lt;/strong&gt; del 2019), Alan Clark (Dire Straits) e Simone Pace (Blonde Redhead).
Il suo primo album &lt;strong&gt;Nick Drake’s PINK MOON, a Journey on Piano&lt;/strong&gt; (2021) pubblicato con l’etichetta milanese &lt;a href=&quot;https://ponderosa.it/&quot;&gt;&lt;em&gt;Ponderosa Music &amp;amp; Art&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, ha riscosso un discreto successo sia tra la critica che tra il pubblico.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;il-disco&quot;&gt;Il disco&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Demian Dorelli ha presentato integralmente il disco a Milano, in Italia, a Maggio 2023 con un concerto all’alba nel suggestivo piazzale del Cimitero Monumentale ed inserito nel festival pianistico Piano City Milano.
Per My Window si è lasciato ispirare dall’artista inglese David Hockney, il quale ha raccolto in un’unica opera un insieme di disegni realizzati tra il 2009 ed il 2012 utilizzando iPad e iPhone e raffiguranti le sue “percezioni del mondo” osservate dalla finestra della casa nello Yorkshire, chiamandola appunto &lt;a href=&quot;https://www.taschen.com/en/books/art/08157/david-hockney-my-window?utm_id=go_cmp-620219272_adg-27356611626_ad-660625175750_dsa-42582150030_dev-c_ext-_prd-_mca-_sig-Cj0KCQjwtamlBhD3ARIsAARoaEz1ca9YxMqCS-bcV-UMCciOHqpqCZd0h1DM1ZndGciBI9DPWn8HhikaAve7EALw_wcB&amp;amp;utm_source=google&amp;amp;utm_medium=cpc&amp;amp;utm_campaign=G_Taschen_NB_DSA_Categories&amp;amp;utm_term=go_cmp-620219272_adg-27356611626_ad-660625175750_dsa-42582150030_dev-c_ext-_prd-_mca-_sig-Cj0KCQjwtamlBhD3ARIsAARoaEz1ca9YxMqCS-bcV-UMCciOHqpqCZd0h1DM1ZndGciBI9DPWn8HhikaAve7EALw_wcB&amp;amp;gclid=Cj0KCQjwtamlBhD3ARIsAARoaEz1ca9YxMqCS-bcV-UMCciOHqpqCZd0h1DM1ZndGciBI9DPWn8HhikaAve7EALw_wcB&quot;&gt;&lt;em&gt;My Window&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.
L’idea che le opere fossero state realizzate utilizzando uno strumento così nuovo come l’iPhone nel 2009 ha colpito molto il pianista britannico, che ha deciso di selezionare 9 quadri e realizzarne la trasposizione musicale.
A distanza di due anni, Demian si lascia alle spalle il viaggio dentro Pink Moon di Nick Drake per lanciare il suo nuovo lavoro, My Window.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/lvokB9SpL2A?si=mB7gZb5cNvc3wWgB&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
Questa scelta compositiva e di ispirazione potrebbe ricordare la celebre opera del compositore russo di fine ‘800 &lt;strong&gt;Modest Petrovic Musorgskij&lt;/strong&gt;, &lt;em&gt;Quadri di un’esposizione&lt;/em&gt;. Anche lui, come Dorelli, compose una raccolta di brani per pianoforte (una suite) lasciandosi ispirare da una mostra di quadri svoltasi all’Accademia Russa di Belle Arti di San Pietroburgo in onore dell’amico pittore Viktor Aleksandrovič Hartmann, a seguito della prematura scomparsa di costui avvenuta nel 1873. Musorgskij decise di trasporre in musica 10 tra disegni e acquarelli che Hartmann aveva realizzato nei suoi numerosi viaggi, ma che purtroppo sono andati quasi tutti perduti.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/sgRy5NNi0K8?si=Q5CukZl6zqx-W5Vq&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
A caratterizzare le opere di Musorgskij e di Dorelli è il tema unico ed allo stesso tempo eterogeneo. Per entrambi il pittore di riferimento è uno solo ma la visione è sempre diversa, permettendo di ampliare i temi trattati ed il carattere di ogni singolo quadro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per questo disco ho acquistato la versione in vinile in un &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/planetmusic.shop/?locale=it_IT&quot;&gt;negozio di dischi&lt;/a&gt; a Reggio Emilia e sono rimasto piacevolmente colpito sia dalla qualità di registrazione e di suono che dalla ricca varietà di immagini all’interno del disco. Nella cover dell’album sono riportate 9 immagini realizzate dall’illustratore e pittore italiano &lt;strong&gt;Franco Matticchio&lt;/strong&gt; (che già aveva curato il precedente album di Dorelli e che ha accettato ben volentieri di continuare questo sodalizio artistico) e che rappresentano i 9 quadri scelti dal pianista. Interessante il fatto che Matticchio non è stato ispirato né dalla musica né tantomeno dai disegni di Hockney per realizzare le sue illustrazioni ma soltanto dal titolo delle opere. Questo processo è interessante poiché ha portato alla realizzazione di due opere indipendenti, mediante due diverse forme d’arte entrambe ispirate dalla personale visione del mondo degli artisti. Le windows in effetti sembrano essere in questo caso diverse, diversi strati e diverse chiavi di lettura per vedere lo stesso piccolo pezzo di mondo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La raffigurazione che Matticchio ha fatto della title track, poi scelta come copertina del disco, rappresenta un giovane ragazzo che apre una finestra su di se, a voler mostrare un mondo interno fatto di emozioni, ora semplici e viscerali ora complesse e difficili. In effetti questo è il destino dell’artista: cercare di dare forma alle emozioni che animano ogni essere umano. Credenza comune è che la musica, tra tutti i linguaggi artistici, permette di esprimere in maniera più diretta e meno “mediata” i sentimenti che popolano ognuno di noi. Demian Dorelli fa proprio questo: attraverso uno stile mutuato dalla Musica Classica e dal Jazz spalanca la finestra che da sul suo mondo. Le emozioni diventano suoni impalpabili ed eterei, melodie aggraziate e minimaliste ripetute e tormentate; cariche di sentimenti viscerali proprio come le nuvole di alcune illustrazioni presenti nel disco così soffici eppure, alcune volte, portatrici di acqua e tempesta.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/a7daEr-CCTU?si=erHIK0_nkThcCyam&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
Il disco è stato registrato in una sessione di cinque giorni tra i vigneti di Negramaro al Sudestudio di Guagnano, in Puglia, con il supporto di Alberto Fabris, produttore di successo, già affermatosi con Ludovico Einaudi.&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;
    &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/eugenio-rossini/image/upload/v1688914085/theWineCellarMusic/can_vigne10_pdley5.jpg&quot; class=&quot;responsive&quot; /&gt;
    &lt;figcaption class=&quot;figcaption&quot;&gt;I vigneti di Negramaro in Puglia&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
Lo stile new age e minimalista di &lt;strong&gt;Ludovico Einaudi&lt;/strong&gt; e di &lt;strong&gt;Philip Glass&lt;/strong&gt; è in effetti caratterizzante anche dell’opera di Dorelli. Non solo quindi le cellule ritmico-melodiche ripetute all’infinito, che creano un mantra catartico che tutto avvolge, solleva e dissolve, ma anche la cura del suono ed il supporto costante dell’elettronica, che si inserisce negli spazi vuoti lasciati dalle limpide note del pianoforte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A queste caratteristiche si aggiunge un interesse armonico che spesso manca nelle composizioni dei minimalisti/new age. Un’armonia che è sempre chiara e mai impastata, ora a servizio della melodia ora indipendente e sorprendente. Ascoltandolo con attenzione si può notare come molto spesso le singole note suonate dal pianoforte siano mantenute molto di più della durata stessa della nota, come a voler assaporare ogni armonica che si sprigiona dal suono appena generato. Tutto questo rende l’atmosfera più rarefatta ed eterea. Melodie che rallentano fino a fermarsi, sospese come il sole di mezzanotte nelle baie nordiche della Scandinavia. Melodie che poi ripartono cantabili e danno linfa vitale all’intera composizione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In un’intervista che si può trovare online su &lt;a href=&quot;https://youtu.be/IDpkKXA0WRE&quot;&gt;YouTube&lt;/a&gt; fatta al compositore britannico si può notare sullo sfondo, tra i dischi della sua collezione, una copia dell’LP del &lt;strong&gt;The Koln Concert&lt;/strong&gt; di Keith Jarrett (1975) in bella vista. L’album pietra miliare del Jazz moderno è un punto di riferimento per Dorelli, naturalmente attratto dai grandi maestri del Jazz. Il concerto di Colonia di Jarrett è il punto cardine di riferimento di un certo tipo di musica e di pianismo.&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;
    &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/eugenio-rossini/image/upload/v1688914522/theWineCellarMusic/MS03NDU5LmpwZWc_ermfkx.jpg&quot; class=&quot;responsive&quot; /&gt;
    &lt;figcaption class=&quot;figcaption&quot;&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
Alla base del successo di questo disco c’è proprio l’idea che un pianista, da solo, possa improvvisare per più di un’ora sul palcoscenico di un grande teatro e che il flusso di note che esce dalle corde del pianoforte Bösendorfer, espressione dell’anima dell’artista in quel preciso momento, entri in risonanza con l’ascoltatore che oggi, come nel 1975, ascolta questo capolavoro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dorelli come Jarrett prima di lui usa l’espediente della musica minimalista, ripetendo cellule ritmiche e melodiche, sia per tracciare pennellate sonore che ricostruiscano un quadro d’insieme, sia come un mantra continuo, che si ripete infinite volte, fino ad elevarti ad uno stato superiore ed entrare in connessione con l’emozione stessa che l’artista voleva trasmettere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Questo disco mi ha colpito particolarmente, non solo per la capacità compositiva di Demian Dorelli ma anche per i numerosi layer di lettura e di interpretazione che questo album si porta dietro, creando spunti di riflessioni, rimandi importanti ad altri artisti e anche la possibilità e la capacità per niente scontate di saper legare la musica alle altre arti.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;spotify&quot;&gt;Spotify&lt;/h2&gt;

&lt;iframe style=&quot;border-radius:12px&quot; src=&quot;https://open.spotify.com/embed/album/2oBWdv0oPltDpfaxGpnmxs?utm_source=generator&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;352&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; allow=&quot;autoplay; clipboard-write; encrypted-media; fullscreen; picture-in-picture&quot; loading=&quot;lazy&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;</content><author><name>Eugenio Rossini</name></author><category term="Recensione" /><category term="recensione" /><category term="new age" /><category term="uk" /><category term="demian dorelli" /><summary type="html">My Window (2023) è una preziosa raccolta di suggestioni, melodie e armonie suonate con delicatezza ed eleganza che colpiscono e fanno emozionare. Basta aprire la finestra per far entrare la musica del giovane compositore britannico Demian Dorelli.</summary></entry><entry><title type="html">Lucio Corsi - La Gente che Sogna</title><link href="http://localhost:4000/recensione/lucio-corsi-la-gente/" rel="alternate" type="text/html" title="Lucio Corsi - La Gente che Sogna" /><published>2023-08-20T00:00:00+02:00</published><updated>2023-08-20T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/recensione/lucio-corsi-la-gente</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/recensione/lucio-corsi-la-gente/">&lt;p&gt;Lucio Corsi viene dalla mia stessa terra, la Maremma e ricordo ancora quando suonava per noi al Liceo. Il pubblico era poco ma già ai tempi si sentiva nella sua musica qualcosa di familiare e di nuovo allo stesso tempo, si percepiva già il futuro.
Il tempo è passato più o meno rapidamente e di strada Lucio ne ha fatta. &lt;strong&gt;La Gente che Sogna&lt;/strong&gt; (2023) è il terzo album registrato in studio, dopo &lt;strong&gt;Bestiario Musicale&lt;/strong&gt; (2017) e &lt;strong&gt;Cosa faremo da grandi?&lt;/strong&gt; (2020), che già avevano riscosso successo portando Lucio alle luci della ribalta del panorama del nuovo “cantautorato glam” italiano.&lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/Ympb4Q-HhcM&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;lartista&quot;&gt;L’artista&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;In questo caso il cantante lo conosco di persona, tuttavia vale la pena astrarsi e fare un ragionamento più ampio, per inquadrare Lucio come artista, solamente per ciò che emerge dalle sue canzoni e dalla sua musica. Probabilmente per chi di voi leggerà questo post nel futuro non ci sarà bisogno di inquadrare nulla e nessuno e le cose che dirò vi risulteranno ovvie. Tuttavia vale la pena soffermarsi pochi minuti per utilizzare le osservazioni scritte sotto come chiave di ascolto anche per i dischi successivi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non possiamo parlare di Lucio Corsi e non citare i grandi maestri da cui ha tratto ispirazione sia per lo stile glam che sfoggia in videoclip e concerti sia per la musica che scrive. Affondando le radici nella musica degli anni ‘70 (straniera e nostrana), Lucio ha costruito una poetica che lo contraddistingue fatta di cliché, analogie e tematiche che sono la sua firma. Se si ascolta la discografia fino a &lt;strong&gt;La Gente che Sogna&lt;/strong&gt; (includendo anche i suoi primissimi EP e i singoli) è abbastanza chiaro come il timbro, lo stile e i testi si sono fatti sempre più raffinati e maturi, pur mantenendo dei punti saldi come un filo rosso che attraversa ogni canzone.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’ispirazione di Lucio c’è da cercarla più nel passato della musica rock piuttosto che tra i suoi contemporanei. I suoi padri putativi sono senza ombra di dubbio le colonne portanti del &lt;em&gt;glam rock&lt;/em&gt; degli anni ‘70, due tra tutti &lt;strong&gt;David Bowie&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Lou Reed&lt;/strong&gt; e perché non citare il nostro &lt;strong&gt;Renato Zero&lt;/strong&gt;. Da Bowie e Reed pesca a piene mani e così anche da &lt;strong&gt;Ivan Graziani&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Lucio Battisti&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Lucio Dalla&lt;/strong&gt;. L’accoppiata chitarra voce, configurazione perfetta per ogni cantautore da &lt;strong&gt;Bob Dylan&lt;/strong&gt; in avanti accompagna spesso temi apparentemente nosense che nascondono altre chiavi di lettura (Beatles docet). Così abbiamo individuato quasi tutta la storia della musica moderna (e qualcuno potrebbe gridare all’ovvietà) ma sentirete come risuonano gli echi di questi grandi del passato in ogni disco di Lucio. Luciano Berio parlava di ricordo al futuro nelle sue composizioni, intendendo che le ispirazioni per le sue opere (capolavori unici di avanguardia) arrivavano dallo studio di quei compositori che più di tutti avevano saputo intuire il futuro attraverso creatività ed visione.
C’è poi da dire che un sodalizio particolarmente fortunato è quello che Lucio ha stretto con &lt;strong&gt;Francesco Bianconi&lt;/strong&gt;, frontman e penna dei &lt;em&gt;Baustelle&lt;/em&gt;, gruppo simbolo dell’&lt;em&gt;Indie-Rock&lt;/em&gt; italiano (toscani anche loro). I Baustelle e Bianconi sono diventati per Lucio un trampolino di lancio verso palchi sempre più importanti.
Avendo chiarito (forse ?) dove si colloca Lucio Corsi nel panorama musicale italiano possiamo iniziare l’ascolto!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;il-disco&quot;&gt;Il Disco&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Come ogni disco di Lucio uscito fino a questo momento (compresi EP e singoli vari) la copertina è stata realizzata dalla madre. Stavolta l’immagine scelta non è onirica e fantastica come nei precedenti dischi ma rappresenta una ballerina seduta, assorta nei pensieri e sognante. Sembra uno studio di Degas ma, come quasi sempre accade, il quadro rappresenta una scena descritta nelle canzoni del disco (La Danza Classica è uno dei brani del disco).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Radio Mayday&lt;/strong&gt;: ci risiamo, ancora una volta il protagonista si è perso nello spazio. Stavolta però il Major Tom di turno si è lanciato di propria iniziativa, seguendo un segnale radio di un emittente extraterrestre. La terra rappresenta il luogo degli errori e degli sbagli, meglio lasciar perdere e andarsene. Il tema degli alieni e dello spazio era già comparso nelle canzoni di Lucio (Lepre, Alieni) e non poteva essere altrimenti vista l’enorme influenza di Bowie. Tuttavia gli anni di &lt;strong&gt;Space Oddity&lt;/strong&gt; (1969) sembrano remoti e il nostro cosmonauta non è perso su una scatola di latta attorno alla terra, in balìa degli eventi, ma è consapevole che non farà più ritorno ed è stato lui stesso a volerlo. Vedendo come va il mondo non c’è più interesse a rientrare in orbita. Come dargli torto?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Astronave Giradisco&lt;/strong&gt;: bella questa cosa che una canzone contiene all’interno l’elemento principale della canzone precedente:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Anche il satellite d’amore di Lou Reed&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Come Maria che appare in tutte le frequenze&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Radio Mayday passava l’ultima hit&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Space vibrations&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Questo brano è più in linea con i brani di Lucio che conosciamo bene: alieni, navicelle spaziali, tipi verdi ma con uno spiccato gusto musicale e Lou Reed. Però il significato è più profondo ed ha radici ecologiche.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Nel mondo senza difetti&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Dove gli umani erano gli unici assenti&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Dove le statue camminavano&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Per stare al passo coi tempi&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Non a caso il mondo senza difetti è quello privo di Homo Sapiens Sapiens.&lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/aX7otdWJeyc&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Magia Nera&lt;/strong&gt;: la situazione si fa seria e qualcosa si incrina nel mondo colorato di Lucio. Un tarlo si innesta nella poetica del cantautore maremmano, l’ansia per il tempo che passa e l’incertezza verso il futuro. A chi non è mai capitato di provare la terribile sensazione di quando il cielo sembra caderti addosso. Tuttavia nella poesia basta poco e la seconda strofa cambia il senso a tutto il brano, di fatto è la negazione della prima. Con un twist i dubbi e gli sconforti prendono una piega diversa.&lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/HIqdlL92LbQ&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vale la pena sottolineare che i video sono stati scritti e diretti da Tommaso Ottomano, fedele compagno di Lucio e regista già conosciuto negli ambienti musicali del rock tricolore (e non solo!). Nel suo curriculum di tutto rispetto il giovane regista vanta realizzazioni di spot di alta moda e film, nonché la direzione del videoclip dei Maneskin con Tom Morello &lt;em&gt;SIP! THE GOSSIP!&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La Gente che Sogna&lt;/strong&gt;: un vero inno al sogno, sia come mezzo di evasione dalla tiepida realtà sia come strumento di immaginazione e fantasia.  Mi sono divertito a trovare una frase che può essere a tutti gli effetti intesa come firma di Lucio Corsi: “Un albergo non è altro che il pronto soccorso del sonno”.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Ma non riesci a chiuderе i conti col mondo e la realtà&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Il cielo nella finestra è buio e tetro&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Ma è necessario un incubo per svegliarsi con sollievo&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Orme&lt;/strong&gt;: a mio avviso il brano più bello. Nella intro realizzata con gli archi io ci sento un richiamo di &lt;em&gt;Carry That Weight dei Beatles&lt;/em&gt; (&lt;strong&gt;Abbey Road&lt;/strong&gt;, 1969). Anche se non è voluto e anche se è proprio accennato mi piace pensare che i due brani siano in qualche modo legati dallo stesso tema di fondo: ognuno di noi si porta dietro il peso di una vita, sia questa breve, lunga, ricca o povera. La vita di è spesso segnata da orme, graffi, ferite ma anche premi.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Certe orme sono ferite sulla riva&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Che non spariscono con le onde&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Ma restano stampate sulla pelle a vita&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Con semplicità viene espresso un concetto poetico e profondo almeno quanto la vita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La Bocca della Verità&lt;/strong&gt;: un bell’omaggio al nostro Renato Zero (e stavolta credo sia voluto!). Interessante che abbia inserito frasi in giapponese che fanno da contro canto alla voce principale. Qua sotto la traduzione:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Se la realtà è una bugia&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Se Monnalisa non avesse sentimenti (ooh)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;perché siamo&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Non so nemmeno cosa stai dicendo&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Non sei stupido?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;[…]&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Basta! Interrompi già la registrazione&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;interrompere la registrazione&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Glam Party&lt;/strong&gt;: un inno omaggio all’anticonformismo, tema caro a questo genere di musica. Ognuno deve essere libero di esprimere se stesso e la propria natura, senza che gli altri si sentano in dovere di giudicare, sempre attuale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La Danza Classica&lt;/strong&gt;: la ricerca di una donna che non esiste o che ancora non si conosce è il pretesto per ritornare alla luna, uno dei tòpoi più amati da Corsi. La luna è da stata compagna e musa ispiratrice di molti poeti, luce di riferimento anche nelle notti più scure. Nel ritornello viene gridata una richiesta d’amore autentico e disperato:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Sono anni che nessuno mi trasforma in qualcos’altro.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un Altro Mondo&lt;/strong&gt;: a metà tra un sogno ed un’esperienza post morte. L’autore si interroga se ci sia un altro mondo (dopo la morte? o quando si dorme?). Ad incupire ancora di più la scena è una frase inserita nel mezzo del brano.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Che esista un altro mondo io non ne dubito&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Basta credere agli occhi&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Credere agli occhi anche quando si chiudono&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Nel bicchiere di vetro c’è la sofferenza&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Per essere quasi nato fantasma&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;E vede le nuvole più vuote che piene, eh-eh-eh, eh-eh&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Piangendo mischia le sue lacrime all’acqua&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusione&quot;&gt;Conclusione&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;In verità questo disco più dei precedenti è ricco di malinconia e per questo, a mio avviso è ancora più bello, perché più profondo più sofferto, vero e a tratti fantastico. Stavolta Lucio non canta più di lepri, upupe o personaggi mitici frutto della sua fantasia, bensì racconta di cose, cose che evocano emozioni e soprattutto parla dei sentimenti che lo tormentano e lo rassicurano. E che in fondo tormentano e rassicurano ognuno di noi. Bravo!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;spotify&quot;&gt;Spotify&lt;/h2&gt;

&lt;iframe style=&quot;border-radius:12px&quot; src=&quot;https://open.spotify.com/embed/album/52CuA22wj4o8zG7zFWKN4Q?utm_source=generator&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;352&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; allow=&quot;autoplay; clipboard-write; encrypted-media; fullscreen; picture-in-picture&quot; loading=&quot;lazy&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;</content><author><name>Eugenio Rossini</name></author><category term="Recensione" /><category term="recensione" /><category term="cantautorato" /><category term="indie" /><category term="italia" /><category term="lucio corsi" /><summary type="html">Lucio Corsi viene dalla mia stessa terra, la Maremma e ricordo ancora quando suonava per noi al Liceo. Il pubblico era poco ma già ai tempi si sentiva nella sua musica qualcosa di familiare e di nuovo allo stesso tempo, si percepiva già il futuro. Il tempo è passato più o meno rapidamente e di strada Lucio ne ha fatta. La Gente che Sogna (2023) è il terzo album registrato in studio, dopo Bestiario Musicale (2017) e Cosa faremo da grandi? (2020), che già avevano riscosso successo portando Lucio alle luci della ribalta del panorama del nuovo “cantautorato glam” italiano.</summary></entry><entry><title type="html">Quel Macaco e altre storie</title><link href="http://localhost:4000/monografia/paolo-conte/" rel="alternate" type="text/html" title="Quel Macaco e altre storie" /><published>2023-08-19T00:00:00+02:00</published><updated>2023-08-19T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/monografia/paolo-conte</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/monografia/paolo-conte/">&lt;p&gt;Mi rendo conto che analizzare i brani di un artista così colto ed eclettico come Paolo Conte è un’impresa titanica. Nelle sue canzoni le parole e la lingua italiana sono dosate con maestria al fine di realizzare speciali giochi di luci ed ombre, invenzioni che di certo meriterebbero un approfondimento almeno pari ad una tesi di laurea. L’approccio di questo articolo è informale e con qualche esempio tratto dai brani di Conte vorrei esaminare piuttosto le suggestioni visive e le plastiche evocazioni colorate che testo e musica ricreano nella mia mente ad ogni ascolto.
Non prenderò in esame un singolo album ma tenterò di raccontare come l’immaginazione (la mia) voli sulle note di Paolo Conte, vero maestro nel dipingere attraverso la voce ed il pianoforte.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;luomo-lartista&quot;&gt;L’uomo, l’artista&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Paolo Conte è un jazzista astigiano, nato e cresciuto tra le dolci colline delle Langhe. Terra stupenda, ricca di cultura e storia ma anche caratterizzata da un clima piovoso e nebbioso durante l’inverno e caldissimo durante l’estate. Soprattutto nei mesi più freddi le giornate sono caratterizzate da una fitta nebbia ed una pioggia che costantemente picchietta i muri delle antiche dimore tipiche di quei posti.&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;
    &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/eugenio-rossini/image/upload/v1670181008/theWineCellarMusic/inverno_swuotn.jpg&quot; class=&quot;responsive&quot; /&gt;
    &lt;figcaption class=&quot;figcaption&quot;&gt;Le colline delle langhe in inverno&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;blockquote&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“Genova per noi&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Che stiamo in fondo alla campagna&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;E abbiamo il sole in piazza rare volte&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;E il resto è pioggia che ci bagna&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Genova, dicevo, e un’idea come un’altra”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/blockquote&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/02rd29IGY5g&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; display=&quot;block&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando il corpo umano viene privato di uno dei sensi viene spesso naturale sviluppare capacità superiori negli altri sensi rimasti. Questo assunto sembra rivivere nelle canzoni di Conte, così ricche di esotico e di colore, come se il “senso” della fantasia si sia sviluppato per sopperire alla grigia quotidianità. C’è poi la sua professione. Paolo Conte non si dedica da subito all’arte e alla musica, infatti, dopo la laurea in giurisprudenza, inizia la carriera da avvocato. La fantasia si fa evasione e l’avvocato con la musica riesce a volare lontano, in Messico, a Cuba, a New Orleans. La musica che preferisce è il jazz, musica di avanguardia, di fantasia pura, di fuga.
In ogni brano, con il piano e la voce Paolo Conte è capace di dipingere strade e sentieri che portano a paesi esotici, lontani, spesso inventati, sognati o appena accennati, proprio come in un dipinto impressionista.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;hamingway&quot;&gt;Hamingway&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“Oltre le dolcezze dell’Harry’s Bar&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;E le tenerezze di Zanzibar&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;C’era questa strada&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Oltre le illusioni di Timbuctù&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;E le gambe lunghe di Babalù&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;C’era questa strada&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Questa strada zitta che vola via&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Come una farfalla, una nostalgia&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Nostalgia al gusto di curaçao&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Forse un giorno meglio mi spiegherò”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Il testo riportato sopra è quello del brano &lt;em&gt;Hemingway&lt;/em&gt;. Testo ermetico e quasi completamente affidato alla parte strumentale. Il brano è inserito nell’album &lt;em&gt;Appunti di viaggio&lt;/em&gt; (1982) che bene riassume il sentimento di evasione e di fuga verso un universo fatto di piccoli quadri dipinti talvolta magistralmente e quasi iper-realistici, talvolta &lt;em&gt;“en plein air”&lt;/em&gt; come se il musicista fosse esso stesso un pittore impressionista. Proprio questo album rappresenta la svolta nella sua carriera di cantautore, iniziata nel 1974 con &lt;em&gt;Paolo Conte&lt;/em&gt;. In &lt;em&gt;Appunti di viaggio&lt;/em&gt; i brani diventano più ermetici e asciutti. I personaggi e le situazioni, seppur descritti per sensazioni, sono appena abbozzati e la musica prende il sopravvento nella maggior parte dei brani. &lt;em&gt;Hemingway&lt;/em&gt; è capace di evocare i luoghi classici del grande scrittore americano. Ma tra tutte le strade che sono state descritte nei suoi romanzi viene individuata dal musicista una strada nuova mai percorsa. Non ci è dato sapere di più al riguardo, la strada di fatto non ci viene nè indicata nè descritta, almeno non a parole. La lunga coda strumentale invece ci dice molto su questa strada e ci avvolge come un caldo sole tropicale.
Paolo Conte rispose così a chi chiedeva insistentemente un chiaro significato dei suoi brani:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“Non so se sia stato giusto spiegare le mie canzoni, se sono riuscito a farvi chiarezza tanto meglio, se sono riuscito a confondervi le idee ancora meglio.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;diavolo-rosso&quot;&gt;Diavolo Rosso&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L’album contiene molte altre perle come &lt;em&gt;Dancing&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Gioco d’Azzardo&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Diavolo Rosso&lt;/em&gt;.
Proprio quest’ultimo brano è un gioiello musicale, carico di una epicità esplosiva che lo rende un giusto protagonista di ogni live del maestro, coinvolgendo ogni volta musicisti talentuosi che si alternano in assoli e virtuosismi. Il brano si ispira alle vicende di una leggenda del ciclismo Italiano di inizio ‘900, l’astigiano (anche lui) Giovanni Gerbi. La forte personalità di Gerbi gli valse l’appellativo “Diavolo Rosso”. Secondo la leggenda questo soprannome gli fu dato da un parroco che lo vide sfrecciare sulla sua bici rossa proprio nel mezzo della sua processione religiosa.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“Diavolo rosso, dimentica la strada&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Vieni qui con noi a bere un’aranciata&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Contro luce tutto il tempo se ne va”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Foto Gerbi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quel diavolo tutto rosso che sfreccia sulle strade bianche del Monferrato è un pretesto per descrivere la vita contadina dei langaroli di inizio 900, epica quanto difficile.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“Un valzer di vento e di paglia&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;La morte contadine&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Che risale le risaie&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;E fa il verso delle rane e puntuale&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Arriva sulle aie bianche&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Come le falciatrici a cottimo”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/hXMPg4Ok1Ws?si=nN0W0JRTPz5tZDo_&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;bartali&quot;&gt;Bartali&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La bicicletta per Gerbi rappresenta la via di fuga da quel mondo rurale fatto di miseria, risaie e duro lavoro. La bicicletta da sempre rappresenta in Italia il vettore per uscire dalla povertà, il riscatto sociale che basa tutto sulla forza e la tenacia del ciclista, ora atleta, ora eroe.
Come il Toscano Gino Bartali, protagonista di un’altra canzone di Conte, contenuta nell’album &lt;em&gt;Gelato al Limon&lt;/em&gt; (1979).
Ad un primo ascolto si nota subito la differenza con i brani di &lt;em&gt;Appunti di viaggio&lt;/em&gt; (quest’ultimo è successivo in ordine cronologico e più maturo), qua il testo è più prolisso e la musica è uno strumento per evocare i temi dei testi ma non è protagonista.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“Fara’ piacere un bel mazzo di rose”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;e anche il rumore che fa il cellophane&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;ma un birra fa gola di piu’&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;in questo giorno appiccicoso di caucciu’.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;[…]&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;E tramonta questo giorno in arancione e&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;si gonfia di ricordi che non sai&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;mi piace restar qui sullo stradone&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;impolverato, se tu vuoi andare, vai”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Il primo estratto è un piccolo capolavoro di scrittura. Non tutti riuscirebbero con così tanta facilità ed eleganza ad inserire nella stessa strofa parole come: “mazzo di rose”, “cellophane”, “birra” e “giorno appiccicoso di caucciù”. 
Il brano fu ripreso anche da Bruno Lauzi e poi da Enzo Jannacci. Il grande campione non ha mai fatto mistero di preferire la versione del medico cantautore, recriminando a Conte di averlo colpito nell’onore per via del “naso triste come una salita”. Conte, smaliziato, rispose: “Te, ti sei visto, che nappa ti ritrovi?”
In effetti tutto l’album è una raccolta di immagini plastiche e vivide, tra rocamboleschi salti di stili linguistici, Conte parla di scene di vita quotidiana. Un esempio di questi accostamenti impossibili è La donna d’inverno:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“Perché d’inverno è meglio&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;La donna è tutta più segreta e sola&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Tutta più morbida e pelosa&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;E bianca, alfagana, algebrica e pensosa”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;gelato-al-limon&quot;&gt;Gelato al limon&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L’album &lt;em&gt;Gelato al limon&lt;/em&gt; infatti arriva dopo due LP che portavano il nome di Conte ma non avevano un vero e proprio titolo. Adesso il curatore fallimentare di Asti è pronto per dare vita ad un album che racchiuda tutta la poetica evocativa che lo caratterizza. Con il suo kazoo ed il “razzarazzaz” Conte dipinge anche stavolta, ma le pennellate nei suoi quadretti sono spesse e tridimensionali, non lievi ed espressioniste come per il seguente &lt;em&gt;Appunti di Viaggio&lt;/em&gt;.
L’album porta il nome di un brano che si trova al suo interno, una canzone d’amore, omaggio raffinato per la moglie Egle Lazzarin.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“È una dichiarazione d’amore, ma non seduttiva o malandrina.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Conte dixit.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“Libertà e perline colorate&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Ecco quello che io ti darò&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;E la sensualità delle vite disperate&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Ecco il dono che io ti farò&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Donna che stai entrando nella mia vita&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Con una valigia di perplessità&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Ah, non avere paura che sia già finita&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Ancora tante cose quest’uomo ti darà.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Gelato al limon&lt;/em&gt;, come album, non ebbe successo in termini di vendite, tuttavia ebbe il merito di accendere i riflettori sul timido avvocato piemontese, grazie soprattutto alle molteplici collaborazioni. Abbiamo già nominato l’edizione di Jannacci e di Lauzi per Bartali, ma anche il brano che da il titolo a questo album fu riarrangiato in quegli anni in maniera rock’n’roll da Lucio Dalla e Francesco De Gregori nel loro tour Banana Republic, inserita poi nell’omonimo album nel 1979.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/57OggeErPmM?si=yCZgKEaclwUGj9TZ&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;alle-prese-con-una-verde-milonga&quot;&gt;Alle prese con una verde milonga&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L’interpretazione delle canzoni è poi un tema caro a Conte, come a tutti i jazzisti in generale. &lt;em&gt;Alle prese con una verde milonga&lt;/em&gt; tratta proprio questo aspetto della musica e dei musicisti. Il brano è arcinoto quanto interpretabile a sua volta su diversi livelli.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“E mi avrai, verde milonga che sei stata scritta per me,&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Per la mia sensibilità, per le mie scarpe lucidate&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Mentre fai dannare le mie dita”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;L’artista che si riferisce alla propria opera con un rapporto quasi umano non è cosa nuova. Dai tempi di Guido Cavalcanti e del Dolce Stil Novo si è soliti riferirci alla propria opera per indirizzarla verso i nostri scopi, proprio come fosse un messaggero.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Perch’i’ no spero di tornar giammai,&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;ballatetta, in Toscana,&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;va’ tu, leggera e piana,&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;dritt’a la donna mia,&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;che per sua cortesia&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;ti farà molto onore.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Non possiamo non pensare ad un altro brano famosissimo del cantautorato italiano, &lt;em&gt;Canzone&lt;/em&gt; (1996) scritta da Samuele Bersani e interpretata da Lucio Dalla.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“Canzone cercala se puoi&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Dille che non mi perda mai&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Va’ per le strade e tra la gente&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Diglielo veramente”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ma il testo di Conte è diverso. Ancora una volta esprime carnalità, vivacità, tridimensionalità. Questo ha fatto si che molti rivedessero in Verde Milonga un aspetto più legato al sesso e al desiderio carnale.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“Ebbene io l’ho svegliata e l’ho guidata ad un ritmo più lento&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Così la milonga rivelava di sé molto più di quanto apparisse&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;La sua origine d’Africa, la sua eleganza di zebra,&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Il suo essere di frontiera, una verde frontiera&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Una verde frontiera tra il suonare e l’amare,”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;La milonga è molto di più, è un rapporto che chi fa musica conosce bene, è l’anelito al raggiungere l’interpretazione perfetta, il brano definitivo. Questa ricerca, che si muove sulle note di una danza lenta, la milonga appunto, accompagna l’artista fino all’ultimo giorno, facendolo dannare e non poco.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“Verde spettacolo in corsa da inseguire&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Da inseguire sempre,&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Da inseguire ancora, fino ai laghi bianchi del silenzio”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Infine, ancora il tema dell’esotico, come se il Dio dei musicisti fosse rappresentato da un antico sovrano Inca o un Dio dimenticato.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“Finché Atahualpa o qualche altro dio&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Non ti dica: ‘descansate niño’, che continuo io&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Io sono qui, sono venuto a suonare,&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Sono venuto a danzare, e di nascosto ad amare.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;aguaplano&quot;&gt;Aguaplano&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nel 1987 esce &lt;em&gt;Aguaplano&lt;/em&gt; altra pietra miliare della discografia di Conte. La title track è emblematica, è una parola inventata da Conte per indicare una scena onirica e immaginaria. Da sopra un areoplano che sfreccia sul mare, l’autore nota che a pelo d’acqua sta navigando un pianoforte nero da concerto, un aguaplano appunto.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“Scendi, pilota&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Fammi vedere, scendi a bassa quota&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Che guardi meglio e possa raccontare&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Cos’è che luccica sul grande mare&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Ne sono certo&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;È proprio un pianoforte da concerto&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Dal suono avuto dal misterio&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Un pianoforte a coda lunga, nero”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ancora una volta in poche righe ci troviamo proiettati in un mondo sognante fatto di pianoforti che navigano rapidamente a pelo d’acqua e gente divertita. 
La poetica descrittiva di Conte si fa da parte nei versi precedenti e diventa evocativa, un pretesto per salti linguistici ancora più arditi.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“E dove c’è un piano&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Intorno c’è sempre gente che fa baccano&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Ci sono occhi che si cercano&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Ci sono labbra che si guardano&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Non mi fido&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;In certi casi un pianoforte è un grido&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Ci sono gambe che si sfiorano&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;E tentazioni che si parlano”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;max&quot;&gt;Max&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Più avanti nell’album c’è una canzone davvero particolare. Forse la più ermetica di tutta la discografia di Conte. Si chiama &lt;em&gt;Max&lt;/em&gt; e riporto il breve testo qua sotto:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“Max era Max&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Più tranquillo che mai&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;La sua lucidità&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Smettila, Max&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;La tua facilità&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Non semplifica, Max&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Max, non si spiega&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Fammi scendere, Max&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Vedo un segreto avvicinarsi qui, Max.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Max&lt;/em&gt; però dura 5 minuti, di fatto è un brano quasi del tutto strumentale. Il testo non dice assolutamente nulla e non permette di capire il luogo ed il tempo della narrazione. Si capisce solo che siamo a bordo di qualcosa e che Max sta guidando. La musica, che poi è un bolero incalzante, non dà peso alle parole dell’autore e continua incessante. Le parole, poche, permettono ad ogni ascoltatore di rappresentare nella propria fantasia l’ambientazione appena abbozzata da Conte.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/R-H4YegfL8c?si=a7IA25LK7nHdqnbz&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
Il cantautore avvocato ancora una volta ci presenta la tela bianca e un canovaccio appena accennato, sta a noi riempirla e colorarla a piacimento. Conte non ha alcuna intenzione di guidarci ma con una leggera spinta ci sprona ad andare avanti, nel territorio inesplorato che è la nostra immaginazione.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;spotify&quot;&gt;Spotify&lt;/h2&gt;

&lt;iframe style=&quot;border-radius:12px&quot; src=&quot;https://open.spotify.com/embed/album/1sRrtH1UVQNfGjAgqXKE5F?utm_source=generator&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;352&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; allow=&quot;autoplay; clipboard-write; encrypted-media; fullscreen; picture-in-picture&quot; loading=&quot;lazy&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;</content><author><name>Eugenio Rossini</name></author><category term="Monografia" /><category term="monografia" /><category term="cantautorato" /><category term="italia" /><category term="paolo conte" /><summary type="html">Mi rendo conto che analizzare i brani di un artista così colto ed eclettico come Paolo Conte è un’impresa titanica. Nelle sue canzoni le parole e la lingua italiana sono dosate con maestria al fine di realizzare speciali giochi di luci ed ombre, invenzioni che di certo meriterebbero un approfondimento almeno pari ad una tesi di laurea. L’approccio di questo articolo è informale e con qualche esempio tratto dai brani di Conte vorrei esaminare piuttosto le suggestioni visive e le plastiche evocazioni colorate che testo e musica ricreano nella mia mente ad ogni ascolto. Non prenderò in esame un singolo album ma tenterò di raccontare come l’immaginazione (la mia) voli sulle note di Paolo Conte, vero maestro nel dipingere attraverso la voce ed il pianoforte.</summary></entry><entry><title type="html">Too Low For Zero - Elton John</title><link href="http://localhost:4000/recensione/elton-john-too-low/" rel="alternate" type="text/html" title="Too Low For Zero - Elton John" /><published>2023-08-18T00:00:00+02:00</published><updated>2023-08-18T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/recensione/elton-john-too-low</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/recensione/elton-john-too-low/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Too low for zero&lt;/em&gt; (1983) non è sicuramente un disco di rottura ma ben rappresenta la rinascita artistica di Elton John dopo la sbandata di &lt;em&gt;The Fox&lt;/em&gt; (1981) e &lt;em&gt;Jump Up&lt;/em&gt; (1982). Nonostante non abbia il carisma di &lt;em&gt;Honky Château&lt;/em&gt; (1972) o &lt;em&gt;Goodbye Yellow Brick Road&lt;/em&gt; (1973) è comunque un piccolo capolavoro, una gemma preziosa negli anni ‘80 della musica pop-rock.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;come-si-colloca-nella-carriera-dellartista&quot;&gt;Come si colloca nella carriera dell’artista?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Questo album arriva in un periodo molto turbolento della carriera di Elton John, segnato da vicissitudini e fallimenti discografici. L’anno 1980 si apre con un concerto al Central Park di New York, pochi mesi prima dell’omicidio di John Lennon. In questa occasione, la rockstar che ha passato indenne gli anni settanta e ne è uscito da eroe, arriva addirittura (provocatoriamente) a travestirsi da Paperino della Disney.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/RiMcOWz8-zA?si=rTc4ytShCr6itXga&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
Ancora una volta l’icona glam vuole dare spettacolo e far parlare di sé. I primi album del nuovo decennio però non soddisfano il pubblico. La musica è cambiata repentinamente e spesso non basta aggiungere qualche sonorità mutuata dalla disco-music per conquistare il gusto degli ascoltatori. Ad aggravare questa difficile situazione è la rottura con l’amico e paroliere Bernie Taupin, che nel frattempo si è trasferito negli Stati Uniti. Dobbiamo aspettare il 1982, con &lt;em&gt;The Jump&lt;/em&gt; per vedere un timido riavvicinamento tra i due. All’interno del disco infatti vengono inseriti cinque brani scritti a quattro mani con Taupin. Tra questi si ricorda con affetto &lt;em&gt;Empty Garden (Hey Hey Johnny)&lt;/em&gt;, scritto da Bernie in memoria di John Lennon, ucciso da un fanatico a Central Park l’8 dicembre 1980.&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;
    &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/eugenio-rossini/image/upload/v1662918453/theWineCellarMusic/bernie-taupin-elton-john-looking-back_cbx8xm.jpg&quot; class=&quot;responsive&quot; /&gt;
    &lt;figcaption class=&quot;figcaption&quot;&gt;Elton John e Bernie Taupin nel 1972&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;È con &lt;em&gt;Too Low for Zero&lt;/em&gt; (1983) che il sodalizio finalmente raggiunge i fasti di un tempo, facendo tornare Elton John in vetta alle classifiche sia in patria che negli USA. Per l’occasione viene ricompattata anche la storica Elton John Band degli anni Settanta: a farne parte vengono chiamati Dee Murray al basso, Nigel Olsson alla batteria e Davey Johnstone alle chitarre. John ha quindi deciso di rifarsi al periodo d’oro della sua carriera, abbandonando sonorità che non gli appartengono, scegliendo i compagni degli anni Settanta e tentando di riconquistare il cuore degli amati fan. Per l’occasione il pianista di Pinner suona personalmente tutti gli strumenti a tastiera presenti nell’album, l’ultima volta che lo aveva fatto era per &lt;em&gt;Empty Sky&lt;/em&gt; (1969).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;il-disco&quot;&gt;Il disco&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La traccia di apertura è &lt;em&gt;Cold as Christmas (in the middle of the year)&lt;/em&gt;. Fin da subito questo brano si dimostra come segno di una rinnovata ispirazione da parte di Elton John che richiama il pop romantico e malinconico di &lt;em&gt;Goodbye Yellow Brick Road&lt;/em&gt; (1973). In questo brano c’è posto per la presentazione di tutti i membri della band che hanno modo di confrontarsi su questa meravigliosa ballad.
Con &lt;em&gt;I’m Still Standing&lt;/em&gt; il cambio di passo è repentino, la musica si fa ribelle e aumenta di velocità. Anche la voce di John diventa focosa, differenziandosi immediatamente dalla dolce melodia del brano precedente. In effetti il brano è proprio uno sfogo da parte di chi è stato deluso dall’amore e si rivolge al proprio ex partner:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“Once I never could hope to win&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;You starting down the road leaving me again&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;The threats you made were meant to cut me down&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;And if our love was just a circus you’d be a clown by now”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/ZHwVBirqD2s?si=7w5D-T4lnxXWfzo7&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
Il videoclip, restaurato qualche anno fa, è iconico, girato alla Carlton Beach a Cannes da Russell Mulcahy nel 1983. Elton si esibisce con occhiali sgargianti e abiti glamour che si stagliano sopra la bianca spiaggia della Costa Azzurra. Anche il corpo di ballo che affianca la popstar esprime vitalità e libertà, proprio come la canzone su cui stanno danzando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Too low for zero&lt;/em&gt; è la title-track dell’album. Si respira di nuovo un sound tipico degli anni ‘80, tra ritmi incalzanti e sintetizzatori emerge la voce ed il piano di Elton dritti e decisi. Le atmosfere sono quelle create dai gruppi icona degli anni ‘80 come i Toto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ancora un cambio di stile e di atmosfera con &lt;em&gt;Religion&lt;/em&gt;: un country-rock dal testo particolare, racconta di santi bevitori e ragazze di strada che hanno trovato la fede nei sobborghi. Un tema tanto caro ai cantautori nostrani: in fondo la religione e la santità sono dentro ad ognuno di noi, ogni essere umano è speciale con i propri peccati, i propri difetti e le proprie particolarità.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La quinta traccia è uno dei brani più celebri dell’album: &lt;em&gt;I Guess That’s Why They Call It the Blues&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/h6KYAVn8ons?si=NSOJijx12Rsdddji&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
Il brano è uno standard pop molto in voga nei primi anni ‘80. Allo standard viene aggiunta qualche sfumatura blues ad impreziosire un brano già meraviglioso. Il videoclip, girato al Rivoli Ballroom di Londra, è stato diretto ancora una volta dal regista Russell Mulcahy. Il tema del brano è abbastanza semplice ma evocativo: dolori e pene di una giovane coppia che durante gli anni ‘50 è divisa a causa della chiamata di lui al National Institute. Il testo del brano è caldo, nostalgico e melanconico. Il climax raggiunge il suo culmine più volte durante i ritornelli:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“Wait on me girl&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Cry in the night if it helps”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;La melodia sorregge egregiamente queste parole romantiche “di altri tempi”, toccando le corde del cuore. Le liriche di Taupin sembrano rifarsi alle canzoni della Tin Pan Alley, o in generale ai brani tradizionali del secondo dopoguerra come &lt;em&gt;Till Then&lt;/em&gt; dei Mills Brothers.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“Just stare into space&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Picture my face in your hands&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Live for each second without hesitation&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;And never forget I’m your man.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Anche il tono si fa più alto ed epico:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“And while I’m away&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Dust out the demons inside&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;And it won’t be long before you and me run&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;To the place in our hearts where we hide.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Proprio come nell’epica, anche in questo brano vengono affrontati i sentimenti universali che attraversano tutti noi, non a caso Elton John non manca mai di riproporlo in ogni suo live. Anche la musica si tinge di nostalgia dei già citati anni ‘50: R&amp;amp;B shuffle ed accompagnamenti jazz, calati nel pop degli anni Ottanta. Ad arricchire questo brano ci pensa l’armonica sognante di Stevie Wonder, che nel solo evoca le atmosfere del grande Toots Thielemans.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il brano successivo tra un sottofondo di tempesta e la ritmica percussiva dell’elettronica viene collocato tra i due singoli più importanti dell’album: &lt;em&gt;Crystal&lt;/em&gt; (il soprannome con cui il tecnico del suono Clive Franks chiamava sua moglie) è interessante ma non regge bene il confronto con le altre tracce.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’esplosiva &lt;em&gt;Kiss the Bride&lt;/em&gt; è un’altra icona di questo album. Le sonorità create da Elton ricordano vagamente altri brani icona di quegli anni, come &lt;em&gt;Jump&lt;/em&gt; dei Van Halen. Il testo è abbastanza chiaro e divertente: il protagonista esprime l’amore per una sua ex fidanzata che adesso è prossima al matrimonio. Durante la cerimonia lui vorrebbe interrompere il rito e, come gesto estremo di disapprovazione, baciare la sposa e scappare con lei. Il fatto non si compie e il protagonista torna a casa, sconfitto e in lacrime&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“And what I planned to say&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Yeah, on her weddin’ day&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Well, I thought it, but I kept it hid.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Un campionamento della voce di Elton John durante un passaggio di questo brano è stato usato in &lt;em&gt;Cold Heart (PNAU Remix)&lt;/em&gt; (2022) in duetto con la pop-star Dua Lipa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Di nuovo un passaggio pop-rock con &lt;em&gt;Whipping Boy&lt;/em&gt;. Non è di certo la canzone meglio riuscita dell’album ma è un buon raccordo, dopo Blues and Kiss The Bride.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il synth che simula lo squillo delle trombe celestiali apre &lt;em&gt;Saint&lt;/em&gt;, il brano, pur parlando di una donna, contiene molteplici riferimenti al Sacro:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“You don’t pass your time in limbo”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;e&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“And heaven can wait&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;But you ought to be a saint.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Il brano, senza colpire in maniera decisa, è un ottimo esercizio di stile per Elton, che durante il ritornello raggiunge note acutissime.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il range vocale alto viene mantenuto anche nella canzone successiva &lt;em&gt;One more Arrow&lt;/em&gt;, stavolta la voce è quasi per tutto il brano in falsetto. Questa canzone tuttavia si distingue dalle precedenti per il testo potente e sincero che parla di rimpianti, di perdite e di desideri irrealizzati o irrealizzabili:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“And he’s one more arrow flying through the air&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;One more arrow landing in a shady spot somewhere&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Where the days and nights blend into one&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;And he can always feel the sun&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Through the soft brown earth that holds him&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Forever always young.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;e ancora&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“He could have been a boxer&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;But the fight game seemed so dirty&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;We argued once he knocked me down&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;And he cried when he thought he’d hurt me.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Con questa canzone si chiude l’album.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seguono tre bonus track:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Earn While you learn&lt;/em&gt; (B-side di &lt;em&gt;I’m Still Standing&lt;/em&gt;), è una gemma strumentale dove la maestosa Elton John band si cimenta in una lunga cavalcata funky. L’impronta ricorda &lt;em&gt;Outa Space&lt;/em&gt; di Billy Preston. C’è spazio pure per un brevissimo e sorprendente inciso progressive-rock, degno dei connazionali Genesis, che lascia subito spazio al ritmo iniziale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il ritmo sincopato funky continua in &lt;em&gt;Dreamboat&lt;/em&gt; (B-side di &lt;em&gt;Kiss the Bride&lt;/em&gt;) adesso però l’influenza è quella del country blues e veniamo catapultati subito su questa nave dei sogni che sembra percorrere lentamente un maestoso fiume del sud degli Stati Uniti in un torrido pomeriggio allucinato d’estate.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ancora una canzone in pieno stile Elton John: &lt;em&gt;The Retreat&lt;/em&gt; (B-side di &lt;em&gt;Princess&lt;/em&gt;, un singolo di &lt;em&gt;Jump Up&lt;/em&gt;). Il tema centrale è la guerra e i disastri che si porta dietro, ora fuori, ora dentro ogni singolo uomo che torna a casa:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“They put their medals on the sideboards and they went back to their farms”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Quando tolgo il CD mi sembra di aver ascoltato tante storie e di aver assaporato tanti gusti musicali, come ci ha abituato da tempo Elton John stesso. Come dicevo questo non è un disco di rottura o rivoluzionario, è un disco di ritorno alle origini, diremo di greatest hits se non fossero tutti brani inediti. Non è un disco che ti rimane nel cuore ma è un disco fatto di tante chicche che in qualche modo ti emozionano. Tutto sommato credo che Elton John e Bernie Taupin volessero proprio creare un album che è una raccolta di storie e di suoni: una collezione di conchiglie colorate, di varie forme e misure, raccolte passeggiando al tramonto su una spiaggia in Costa Azzurra.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;spotify&quot;&gt;Spotify&lt;/h2&gt;

&lt;iframe style=&quot;border-radius:12px&quot; src=&quot;https://open.spotify.com/embed/album/0OmYuz9hwn1XoqmDaU0yJ7?utm_source=generator&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;352&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; allow=&quot;autoplay; clipboard-write; encrypted-media; fullscreen; picture-in-picture&quot; loading=&quot;lazy&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;</content><author><name>Eugenio Rossini</name></author><category term="Recensione" /><category term="recensione" /><category term="pop" /><category term="uk" /><category term="elton john" /><summary type="html">Too low for zero (1983) non è sicuramente un disco di rottura ma ben rappresenta la rinascita artistica di Elton John dopo la sbandata di The Fox (1981) e Jump Up (1982). Nonostante non abbia il carisma di Honky Château (1972) o Goodbye Yellow Brick Road (1973) è comunque un piccolo capolavoro, una gemma preziosa negli anni ‘80 della musica pop-rock.</summary></entry><entry><title type="html">Arcade Fire - We</title><link href="http://localhost:4000/recensione/arcade-fire-we/" rel="alternate" type="text/html" title="Arcade Fire - We" /><published>2023-08-17T00:00:00+02:00</published><updated>2023-08-17T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/recensione/arcade-fire-we</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/recensione/arcade-fire-we/">&lt;p&gt;Dopo 5 anni di lunghissima assenza gli Arcade Fire tornano a far parlare di sé con il nuovo disco: WE. 
Sono successe molte cose nel mondo dalla pubblicazione di &lt;em&gt;Everything Now&lt;/em&gt; nel 2017, ma ad un primo ascolto sembra che WE possa essere un buon punto di partenza per ricapitolare questi anni assurdi trascorsi in loro assenza.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;il-disco&quot;&gt;Il disco&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Avendo tra le mani la copia in vinile si capisce immediatamente che l’album è stato pensato per questo formato: un po’ per strizzare l’occhio al ritorno preponderante dei 33 giri, un po’ per affermare lo stile indie e alternativo che ha sempre contraddistinto la band canadese. I brani che compongono l’album sono stati suddivisi con un certo rigore  tra il lato A (che si chiama “I”) ed il lato B (che invece si chiama “WE”). Questa distinzione netta tra singolo e collettività si fa chiara man mano che prosegue l’ascolto: in “I” avviene la decostruzione della realtà che a partire dalla critica a ciò che ci circonda si riduce fino al singolo individuo; “WE” esprime invece quanto sia importante il valore della comunità, senza alcuna distinzione di sesso, razza o religione. Solo con questo processo è possibile riprendere il controllo di un’esistenza che sembra sfuggirci di mano.
&lt;em&gt;Age of Anxiety I&lt;/em&gt; è il manifesto per eccellenza di tutto il primo lato. Al sentimento tipico degli Arcade Fire, reticenti all’ipertecnologia e all’iperconnessione già in tempi non sospetti, va ad aggiungersi un senso di sfiducia verso il futuro, minacciato costantemente da pandemie, guerre e crisi economiche. I media e i social network allontanano sempre di più l’individuo dalla realtà che lo circonda, isolandolo nelle proprie incertezze. Impossibile non notare il riferimento al periodo di isolamento forzato che tutto il mondo ha subito durante il periodo più duro della pandemia di Covid19&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“It’s a maze (It’s a maze) of mirrors (Of mirrors)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;It’s a hologram of a ghost&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;And you can’t quite touch it”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;La musica descrive a pieno uno stato di ansia continua. Il basso compulsivo techno fa da tappeto ritmico per tutto il brano, intervallato qua e là da campionamenti di sospiri spezzati. Anche la progressione armonica degli accordi non lascia spiragli di speranza e si attorciglia su se stessa finendo per ripetersi infinite volte.
&lt;em&gt;Rabbit Hole&lt;/em&gt; è una tana claustrofobica e labirintica dove ci si perde e ci si smarrisce. Il riferimento è chiaramente al capolavoro vittoriano di Lewis Carroll “Alice’s Adventures in Wonderland”. Il tema del buco nero che inghiotte e dissolve viene riproposto più volte durante l’album: per esempio,  in copertina viene mostrato un ingrandimento dell’occhio umano con al centro un’enorme pupilla nera; questa altro non è che una rappresentazione del buco nero supermassivo che sta al centro della nostra galassia (&lt;em&gt;Sagittarius A&lt;/em&gt; è un’altra canzone dell’album). La ballad &lt;em&gt;End of the Empire I&lt;/em&gt; sembra scritta per i titoli di coda di un film. Dal testo si evince che tutto ciò che era il sogno americano sembra destinato a finire sotto i colpi di una crisi climatica irreversibile&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“Watching the moon on the ocean&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Where California used to be&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;It’s not half bad, oh&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Spend half your life being sad, woah&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Well, don’t be scared, oh-oh&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Just chronically impaired, oh-oh&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Just take my hand, oh-oh&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Standing at the end of the American Empire”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Gli Stati Uniti ed il mondo intero vanno verso la dissoluzione inarrestabile sotto le note di questo brano, un po’ Requiem, un po’ Sgt Pepper. 
Mentre i testi dei brani sul lato “I” si susseguono diventando sempre più cupi e apocalittici, la musica sembra elevarci verso le stelle, facendosi più rarefatta. In questo processo di annullamento di tutto ciò che ci circonda (sulla falsa riga della “via del dubbio” di Cartesio) riusciamo a giungere allo stadio finale dove siamo solo noi di fronte alla musica, veicolo di salvezza e di astrazione. Il primo lato si chiude evocando un’atmosfera degna di 2001 Odissea nello spazio, stavolta però sono i Radiohead anziché Strauss ad ispirare la colonna sonora.
&lt;em&gt;Sagittarius A** infatti richiama *Kid A&lt;/em&gt; , il quarto album dei Radiohead. Ma come accennavo prima, &lt;em&gt;Sagittarius A&lt;/em&gt; è soprattutto il nome che è stato dato al Buco Nero Supermassivo che sta al centro della Via Lattea.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“And the space where they say&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Heaven is has gone away&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Sagittarius A&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;We’ll see one day&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;What’s on the other side”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Basta voltare il disco quindi per cambiare subito ambientazione. I due Inni di rinascita &lt;em&gt;The Lightning I&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;II&lt;/em&gt;, sanciscono il cambio di stile e di tono del secondo lato.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/qJiALpiqpk8?si=JAas0FyAvv0EEWrn&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
Questi due brani sono veramente esplosivi e carichi di trasporto emotivo. Non a caso sono stati scelti come singoli e fatti uscire a marzo 2022. In quel periodo alcuni fortunati fan tra USA e Canada hanno ricevuto via posta una cartolina (già in &lt;em&gt;The Suburbs&lt;/em&gt; gli stessi Arcade Fire avevano palesato l’amore per questa forma di comunicazione) con scritto “We Missed you” e le note del ritornello del singolo. Sul loro sito ufficiale la stessa band &lt;a href=&quot;https://www.arcadefire.com/news/article/#news-48151&quot;&gt;ha dichiarato&lt;/a&gt; di essersi ispirata ad un canto di liberazione haitiano per realizzare il chorus. Wim e gli altri avrebbero ascoltato questo canto intonato direttamente dagli immigrati haitiani dopo le elezioni presidenziali del 2020, che hanno portato alla Casa Bianca il democratico Joe Biden. Elezione molto sentita e travagliata, soprattutto dopo i 4 anni di presidenza Trump, incentrata su toni forti, divisivi e discriminatori verso le minoranze che compongono gli Stati Uniti.
Con &lt;em&gt;Unconditional I (Lookout Kid)&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Unconditional II (Race and Religion)&lt;/em&gt; si sancisce definitivamente l’accoglienza totale ed incondizionata di tutto il genere umano, senza alcun tipo di discriminazione. L’amore per il genere umano &lt;em&gt;tout court&lt;/em&gt;, senza confini o distinzioni. John Lennon docet. L’unico futuro possibile è quello senza divisioni tra persone o popoli, senza più guerre né confini.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/FdXRbOrsyRY?si=Rai0_yGYvJPptvWm&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
La seconda parte di &lt;em&gt;Unconditional&lt;/em&gt; inoltre ha come ospite l’ex-Genesis Peter Gabriel in duetto con Régine Chassagne. Il musicista britannico aveva già espresso simpatia e stima per gli Arcade Fire quando nel 2010 li aveva omaggiati arrangiando una cover di &lt;em&gt;My Body Is A Cage&lt;/em&gt; nel suo &lt;em&gt;Scratch My Back&lt;/em&gt;. Il tocco vocale di Gabriel nobilita ancora di più un brano già di per sé profondo e toccante.
Il disco si conclude con il brano che dà il titolo a tutto l’album.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;considerazioni-finali&quot;&gt;Considerazioni finali&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Una volta tolto il disco dal piatto del giradischi rimangono dentro di me diversi sentimenti: in poco più di 40 minuti sono stati affrontati molti temi nella classica forma a cui Butler e Chassagne ci avevano abituato negli album precedenti. Stavolta però il sentimento che emerge e prevale sembra più toccante e suggestivo. Gli Arcade Fire sono tornati in carreggiata dopo la sbandata del 2017 e quello che ci hanno donato è un viaggio introspettivo che partendo dal nostro tempo torna ad una sonorità che risulta familiare ai fan della prima ora. I tanti orpelli baroccheggianti che ornavano le canzoni della band tuttavia scompaiono, lasciando spazio ad una semplicità eterea e disarmante. Insomma, quale miglior regalo potevano farci gli Arcade Fire dopo questi anni così strani passati in loro assenza?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;spotify&quot;&gt;Spotify&lt;/h2&gt;

&lt;iframe style=&quot;border-radius:12px&quot; src=&quot;https://open.spotify.com/embed/album/2sAePf08xIp4tnDlMUCV8B?utm_source=generator&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;352&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; allow=&quot;autoplay; clipboard-write; encrypted-media; fullscreen; picture-in-picture&quot; loading=&quot;lazy&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;</content><author><name>Eugenio Rossini</name></author><category term="Recensione" /><category term="recensione" /><category term="indie-rock" /><category term="usa" /><category term="arcade fire" /><summary type="html">Dopo 5 anni di lunghissima assenza gli Arcade Fire tornano a far parlare di sé con il nuovo disco: WE. Sono successe molte cose nel mondo dalla pubblicazione di Everything Now nel 2017, ma ad un primo ascolto sembra che WE possa essere un buon punto di partenza per ricapitolare questi anni assurdi trascorsi in loro assenza. Il disco Avendo tra le mani la copia in vinile si capisce immediatamente che l’album è stato pensato per questo formato: un po’ per strizzare l’occhio al ritorno preponderante dei 33 giri, un po’ per affermare lo stile indie e alternativo che ha sempre contraddistinto la band canadese. I brani che compongono l’album sono stati suddivisi con un certo rigore tra il lato A (che si chiama “I”) ed il lato B (che invece si chiama “WE”). Questa distinzione netta tra singolo e collettività si fa chiara man mano che prosegue l’ascolto: in “I” avviene la decostruzione della realtà che a partire dalla critica a ciò che ci circonda si riduce fino al singolo individuo; “WE” esprime invece quanto sia importante il valore della comunità, senza alcuna distinzione di sesso, razza o religione. Solo con questo processo è possibile riprendere il controllo di un’esistenza che sembra sfuggirci di mano. Age of Anxiety I è il manifesto per eccellenza di tutto il primo lato. Al sentimento tipico degli Arcade Fire, reticenti all’ipertecnologia e all’iperconnessione già in tempi non sospetti, va ad aggiungersi un senso di sfiducia verso il futuro, minacciato costantemente da pandemie, guerre e crisi economiche. I media e i social network allontanano sempre di più l’individuo dalla realtà che lo circonda, isolandolo nelle proprie incertezze. Impossibile non notare il riferimento al periodo di isolamento forzato che tutto il mondo ha subito durante il periodo più duro della pandemia di Covid19</summary></entry><entry><title type="html">Arcade Fire - Suburbs</title><link href="http://localhost:4000/recensione/arcade-fire-suburbs/" rel="alternate" type="text/html" title="Arcade Fire - Suburbs" /><published>2023-08-16T00:00:00+02:00</published><updated>2023-08-16T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/recensione/arcade-fire-suburbs</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/recensione/arcade-fire-suburbs/">&lt;p&gt;Estate 2010, esce The Suburbs, terzo album in studio degli Arcade Fire, band indie-rock di Montréal ormai affermatasi dopo &lt;em&gt;Funeral&lt;/em&gt; (2004) e &lt;em&gt;Neon Bible&lt;/em&gt; (2007).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;il-disco&quot;&gt;Il disco&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;In questo concept album Win Butler, Regine Chassagne et Co. affrontano il tema della crescita e del cambiamento, mescolando folk, rock, pop corale ed epica orchestrale con la finezza che li caratterizza e che ne ha sancito il successo, loro malgrado.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/5Euj9f3gdyM?si=E_1irKFQEG0965tH&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
L’album si apre con la title-track dove vengono snocciolati i temi del disco; il protagonista condivide le sue esperienze d’infanzia nei Suburbs, quartieri residenziali che sorgono ai confini delle grandi città (chiamati anche Sprawl). L’auto (in copertina) è il vettore che permette all’autore e ai suoi amici la fuga verso la città. La paura (&lt;em&gt;fear&lt;/em&gt;) di rimanere intrappolato nella piccola realtà periferica spinge a sognare di lasciare il quartiere e trasferirsi in città. Questo timore viene esternalizzato in una guerra-gioco tra ragazzi dello stesso quartiere (&lt;em&gt;Suburban War&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;City with No Children&lt;/em&gt;). Ma la guerra rappresenta anche un dissidio interno per i giovani dei Suburbs: rimanere nella piccola realtà familiare o fare il salto verso l’ignoto inseguendo il proprio sogno. Il ritornello, nella sua semplicità, è la chiave di lettura per tutto il disco: la prima strofa &lt;em&gt;“Sometimes I can’t believe it”&lt;/em&gt; viene eseguita in falsetto, per poi scendere con la seconda strofa &lt;em&gt;“I’m moving past the feeling”&lt;/em&gt; su note più basse, richiamando il passaggio fondamentale che per ogni bambino segna la fine dell’età infantile e l’inizio della pubertà. Compare inoltre il concetto di &lt;em&gt;“feeling”&lt;/em&gt;, che in questo caso descrive la sensazione di nostalgia per un periodo o un luogo di un passato irripetibile.
Il ritmo incalzante di &lt;em&gt;Modern Man&lt;/em&gt; nasconde lo scontro generazionale tra giovani, intrappolati nei soliti cliché:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“Maybe when you’re older you will understand&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Why you don’t feel right&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Why you can’t sleep at night now”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;E chi, invece, si sente superato e fuori luogo:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“Oh, I had a dream I was dreaming&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;And I feel I’m losing the feeling&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Makes me feel like&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Like something don’t feel right”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;L’equilibrio viene raggiunto nel concitato bridge finale; adesso l’autore può superare le sue insicurezze e inseguire i propri sogni; solo così può dirsi un Modern Man.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/EJcwMhNUo6Y?si=ko50KsO798bVx8LB&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
Le tempeste sonore di &lt;em&gt;Rococo&lt;/em&gt;, i violini sognanti di &lt;em&gt;Half Light I&lt;/em&gt; e l’uso dell’elettronica in &lt;em&gt;Half Light II&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Deep Blue&lt;/em&gt; sono tanto evocativi quanto rappresentano una fine capacità di adattare i più vari strumenti al senso del brano. 
&lt;em&gt;Month of May&lt;/em&gt; è un bell’omaggio all’idolo Bruce Springsteen. In &lt;em&gt;We Used to Wait&lt;/em&gt; viene descritto l’inesorabile avvento del digitale a discapito di tradizioni analogiche legate all’infanzia dell’autore, ricorda The Times They Are A-Changin di Bob Dylan ma è calato in un contesto più Indie e meno politico. Il disco si chiude come era iniziato, stavolta il tempo è dilatato e l’arrangiamento è sinfonico ed imponente. Il ritornello iniziale sfuma nel nulla ed il cerchio si chiude ma il feeling di un tempo che non tornerà più è destinato a ripetersi al prossimo ascolto.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;spotify&quot;&gt;Spotify&lt;/h2&gt;
&lt;iframe style=&quot;border-radius:12px&quot; src=&quot;https://open.spotify.com/embed/album/3DrgM5X3yX1JP1liNLAOHI?utm_source=generator&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;352&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; allow=&quot;autoplay; clipboard-write; encrypted-media; fullscreen; picture-in-picture&quot; loading=&quot;lazy&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;</content><author><name>Eugenio Rossini</name></author><category term="Recensione" /><category term="recensione" /><category term="indie-rock" /><category term="usa" /><category term="arcade fire" /><summary type="html">Estate 2010, esce The Suburbs, terzo album in studio degli Arcade Fire, band indie-rock di Montréal ormai affermatasi dopo Funeral (2004) e Neon Bible (2007).</summary></entry></feed>