<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.3">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2023-10-17T10:24:36+02:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">The Vinyl Nook</title><subtitle>Un blog di musica.</subtitle><author><name>Eugenio Rossini</name></author><entry><title type="html">Demian Dorelli - My Window</title><link href="http://localhost:4000/recensione/demian-dorelli-my-window/" rel="alternate" type="text/html" title="Demian Dorelli - My Window" /><published>2023-08-21T00:00:00+02:00</published><updated>2023-08-21T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/recensione/demian-dorelli-my-window</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/recensione/demian-dorelli-my-window/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;My Window&lt;/strong&gt; (2023) è una preziosa raccolta di suggestioni, melodie e armonie suonate con delicatezza ed eleganza che colpiscono e fanno emozionare. Basta aprire la finestra per far entrare la musica del giovane compositore britannico Demian Dorelli.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;lartista&quot;&gt;L’artista&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La verità è che di Demian Dorelli si sa ancora molto poco: nato e cresciuto a Londra, porta un cognome di chiare origini italiane. Il padre è stato un fotografo italiano impiantatosi nel Regno Unito e sua madre una ballerina di danza classica inglese: una famiglia dove Demian ha respirato l’arte nella sua quotidianità fin da piccolo. Si appassiona alla musica ascoltando gli LP del padre e poi scopre il pianoforte, prima seguendo la preparazione classica in conservatorio, poi il jazz e la musica contemporanea. In ogni sua composizione si ritrovano elegantemente mescolati questi elementi: una preparazione solida, classica e la ricerca della melodia si uniscono all’armonia jazz e ad una struttura della composizione new age.&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;
    &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/eugenio-rossini/image/upload/v1687961902/theWineCellarMusic/demian-dorelli-2_fznozs.webp&quot; class=&quot;responsive&quot; /&gt;
    &lt;figcaption class=&quot;figcaption&quot;&gt;Demian Dorelli&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Dorelli vanta diverse collaborazioni all’attivo tra cui quella con Pacifico (per il brano “&lt;em&gt;Canzone Fragile&lt;/em&gt;” dall’album &lt;strong&gt;Bastasse il Cielo&lt;/strong&gt; del 2019), Alan Clark (Dire Straits) e Simone Pace (Blonde Redhead).
Il suo primo album &lt;strong&gt;Nick Drake’s PINK MOON, a Journey on Piano&lt;/strong&gt; (2021) pubblicato con l’etichetta milanese &lt;a href=&quot;https://ponderosa.it/&quot;&gt;&lt;em&gt;Ponderosa Music &amp;amp; Art&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, ha riscosso un discreto successo sia tra la critica che tra il pubblico.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;il-disco&quot;&gt;Il disco&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Demian Dorelli ha presentato integralmente il disco a Milano, in Italia, a Maggio 2023 con un concerto all’alba nel suggestivo piazzale del Cimitero Monumentale ed inserito nel festival pianistico Piano City Milano.
Per My Window si è lasciato ispirare dall’artista inglese David Hockney, il quale ha raccolto in un’unica opera un insieme di disegni realizzati tra il 2009 ed il 2012 utilizzando iPad e iPhone e raffiguranti le sue “percezioni del mondo” osservate dalla finestra della casa nello Yorkshire, chiamandola appunto &lt;a href=&quot;https://www.taschen.com/en/books/art/08157/david-hockney-my-window?utm_id=go_cmp-620219272_adg-27356611626_ad-660625175750_dsa-42582150030_dev-c_ext-_prd-_mca-_sig-Cj0KCQjwtamlBhD3ARIsAARoaEz1ca9YxMqCS-bcV-UMCciOHqpqCZd0h1DM1ZndGciBI9DPWn8HhikaAve7EALw_wcB&amp;amp;utm_source=google&amp;amp;utm_medium=cpc&amp;amp;utm_campaign=G_Taschen_NB_DSA_Categories&amp;amp;utm_term=go_cmp-620219272_adg-27356611626_ad-660625175750_dsa-42582150030_dev-c_ext-_prd-_mca-_sig-Cj0KCQjwtamlBhD3ARIsAARoaEz1ca9YxMqCS-bcV-UMCciOHqpqCZd0h1DM1ZndGciBI9DPWn8HhikaAve7EALw_wcB&amp;amp;gclid=Cj0KCQjwtamlBhD3ARIsAARoaEz1ca9YxMqCS-bcV-UMCciOHqpqCZd0h1DM1ZndGciBI9DPWn8HhikaAve7EALw_wcB&quot;&gt;&lt;em&gt;My Window&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.
L’idea che le opere fossero state realizzate utilizzando uno strumento così nuovo come l’iPhone nel 2009 ha colpito molto il pianista britannico, che ha deciso di selezionare 9 quadri e realizzarne la trasposizione musicale.
A distanza di due anni, Demian si lascia alle spalle il viaggio dentro Pink Moon di Nick Drake per lanciare il suo nuovo lavoro, My Window.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/lvokB9SpL2A?si=mB7gZb5cNvc3wWgB&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
Questa scelta compositiva e di ispirazione potrebbe ricordare la celebre opera del compositore russo di fine ‘800 &lt;strong&gt;Modest Petrovic Musorgskij&lt;/strong&gt;, &lt;em&gt;Quadri di un’esposizione&lt;/em&gt;. Anche lui, come Dorelli, compose una raccolta di brani per pianoforte (una suite) lasciandosi ispirare da una mostra di quadri svoltasi all’Accademia Russa di Belle Arti di San Pietroburgo in onore dell’amico pittore Viktor Aleksandrovič Hartmann, a seguito della prematura scomparsa di costui avvenuta nel 1873. Musorgskij decise di trasporre in musica 10 tra disegni e acquarelli che Hartmann aveva realizzato nei suoi numerosi viaggi, ma che purtroppo sono andati quasi tutti perduti.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/sgRy5NNi0K8?si=Q5CukZl6zqx-W5Vq&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
A caratterizzare le opere di Musorgskij e di Dorelli è il tema unico ed allo stesso tempo eterogeneo. Per entrambi il pittore di riferimento è uno solo ma la visione è sempre diversa, permettendo di ampliare i temi trattati ed il carattere di ogni singolo quadro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per questo disco ho acquistato la versione in vinile in un &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/planetmusic.shop/?locale=it_IT&quot;&gt;negozio di dischi&lt;/a&gt; a Reggio Emilia e sono rimasto piacevolmente colpito sia dalla qualità di registrazione e di suono che dalla ricca varietà di immagini all’interno del disco. Nella cover dell’album sono riportate 9 immagini realizzate dall’illustratore e pittore italiano &lt;strong&gt;Franco Matticchio&lt;/strong&gt; (che già aveva curato il precedente album di Dorelli e che ha accettato ben volentieri di continuare questo sodalizio artistico) e che rappresentano i 9 quadri scelti dal pianista. Interessante il fatto che Matticchio non è stato ispirato né dalla musica né tantomeno dai disegni di Hockney per realizzare le sue illustrazioni ma soltanto dal titolo delle opere. Questo processo è interessante poiché ha portato alla realizzazione di due opere indipendenti, mediante due diverse forme d’arte entrambe ispirate dalla personale visione del mondo degli artisti. Le windows in effetti sembrano essere in questo caso diverse, diversi strati e diverse chiavi di lettura per vedere lo stesso piccolo pezzo di mondo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La raffigurazione che Matticchio ha fatto della title track, poi scelta come copertina del disco, rappresenta un giovane ragazzo che apre una finestra su di se, a voler mostrare un mondo interno fatto di emozioni, ora semplici e viscerali ora complesse e difficili. In effetti questo è il destino dell’artista: cercare di dare forma alle emozioni che animano ogni essere umano. Credenza comune è che la musica, tra tutti i linguaggi artistici, permette di esprimere in maniera più diretta e meno “mediata” i sentimenti che popolano ognuno di noi. Demian Dorelli fa proprio questo: attraverso uno stile mutuato dalla Musica Classica e dal Jazz spalanca la finestra che da sul suo mondo. Le emozioni diventano suoni impalpabili ed eterei, melodie aggraziate e minimaliste ripetute e tormentate; cariche di sentimenti viscerali proprio come le nuvole di alcune illustrazioni presenti nel disco così soffici eppure, alcune volte, portatrici di acqua e tempesta.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/a7daEr-CCTU?si=erHIK0_nkThcCyam&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
Il disco è stato registrato in una sessione di cinque giorni tra i vigneti di Negramaro al Sudestudio di Guagnano, in Puglia, con il supporto di Alberto Fabris, produttore di successo, già affermatosi con Ludovico Einaudi.&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;
    &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/eugenio-rossini/image/upload/v1688914085/theWineCellarMusic/can_vigne10_pdley5.jpg&quot; class=&quot;responsive&quot; /&gt;
    &lt;figcaption class=&quot;figcaption&quot;&gt;I vigneti di Negramaro in Puglia&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
Lo stile new age e minimalista di &lt;strong&gt;Ludovico Einaudi&lt;/strong&gt; e di &lt;strong&gt;Philip Glass&lt;/strong&gt; è in effetti caratterizzante anche dell’opera di Dorelli. Non solo quindi le cellule ritmico-melodiche ripetute all’infinito, che creano un mantra catartico che tutto avvolge, solleva e dissolve, ma anche la cura del suono ed il supporto costante dell’elettronica, che si inserisce negli spazi vuoti lasciati dalle limpide note del pianoforte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A queste caratteristiche si aggiunge un interesse armonico che spesso manca nelle composizioni dei minimalisti/new age. Un’armonia che è sempre chiara e mai impastata, ora a servizio della melodia ora indipendente e sorprendente. Ascoltandolo con attenzione si può notare come molto spesso le singole note suonate dal pianoforte siano mantenute molto di più della durata stessa della nota, come a voler assaporare ogni armonica che si sprigiona dal suono appena generato. Tutto questo rende l’atmosfera più rarefatta ed eterea. Melodie che rallentano fino a fermarsi, sospese come il sole di mezzanotte nelle baie nordiche della Scandinavia. Melodie che poi ripartono cantabili e danno linfa vitale all’intera composizione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In un’intervista che si può trovare online su &lt;a href=&quot;https://youtu.be/IDpkKXA0WRE&quot;&gt;YouTube&lt;/a&gt; fatta al compositore britannico si può notare sullo sfondo, tra i dischi della sua collezione, una copia dell’LP del &lt;strong&gt;The Koln Concert&lt;/strong&gt; di Keith Jarrett (1975) in bella vista. L’album pietra miliare del Jazz moderno è un punto di riferimento per Dorelli, naturalmente attratto dai grandi maestri del Jazz. Il concerto di Colonia di Jarrett è il punto cardine di riferimento di un certo tipo di musica e di pianismo.&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;
    &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/eugenio-rossini/image/upload/v1688914522/theWineCellarMusic/MS03NDU5LmpwZWc_ermfkx.jpg&quot; class=&quot;responsive&quot; /&gt;
    &lt;figcaption class=&quot;figcaption&quot;&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
Alla base del successo di questo disco c’è proprio l’idea che un pianista, da solo, possa improvvisare per più di un’ora sul palcoscenico di un grande teatro e che il flusso di note che esce dalle corde del pianoforte Bösendorfer, espressione dell’anima dell’artista in quel preciso momento, entri in risonanza con l’ascoltatore che oggi, come nel 1975, ascolta questo capolavoro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dorelli come Jarrett prima di lui usa l’espediente della musica minimalista, ripetendo cellule ritmiche e melodiche, sia per tracciare pennellate sonore che ricostruiscano un quadro d’insieme, sia come un mantra continuo, che si ripete infinite volte, fino ad elevarti ad uno stato superiore ed entrare in connessione con l’emozione stessa che l’artista voleva trasmettere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Questo disco mi ha colpito particolarmente, non solo per la capacità compositiva di Demian Dorelli ma anche per i numerosi layer di lettura e di interpretazione che questo album si porta dietro, creando spunti di riflessioni, rimandi importanti ad altri artisti e anche la possibilità e la capacità per niente scontate di saper legare la musica alle altre arti.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;spotify&quot;&gt;Spotify&lt;/h2&gt;

&lt;iframe style=&quot;border-radius:12px&quot; src=&quot;https://open.spotify.com/embed/album/2oBWdv0oPltDpfaxGpnmxs?utm_source=generator&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;352&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; allow=&quot;autoplay; clipboard-write; encrypted-media; fullscreen; picture-in-picture&quot; loading=&quot;lazy&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;</content><author><name>Eugenio Rossini</name></author><category term="Recensione" /><category term="recensione" /><category term="new age" /><category term="uk" /><category term="demian dorelli" /><summary type="html">My Window (2023) è una preziosa raccolta di suggestioni, melodie e armonie suonate con delicatezza ed eleganza che colpiscono e fanno emozionare. Basta aprire la finestra per far entrare la musica del giovane compositore britannico Demian Dorelli.</summary></entry><entry><title type="html">Lucio Corsi - La Gente che Sogna</title><link href="http://localhost:4000/recensione/lucio-corsi-la-gente/" rel="alternate" type="text/html" title="Lucio Corsi - La Gente che Sogna" /><published>2023-08-20T00:00:00+02:00</published><updated>2023-08-20T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/recensione/lucio-corsi-la-gente</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/recensione/lucio-corsi-la-gente/">&lt;p&gt;Lucio Corsi viene dalla mia stessa terra, la Maremma e ricordo ancora quando suonava per noi al Liceo. Il pubblico era poco ma già ai tempi si sentiva nella sua musica qualcosa di familiare e di nuovo allo stesso tempo, si percepiva già il futuro.
Il tempo è passato più o meno rapidamente e di strada Lucio ne ha fatta. &lt;strong&gt;La Gente che Sogna&lt;/strong&gt; (2023) è il terzo album registrato in studio, dopo &lt;strong&gt;Bestiario Musicale&lt;/strong&gt; (2017) e &lt;strong&gt;Cosa faremo da grandi?&lt;/strong&gt; (2020), che già avevano riscosso successo portando Lucio alle luci della ribalta del panorama del nuovo “cantautorato glam” italiano.&lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/Ympb4Q-HhcM&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;lartista&quot;&gt;L’artista&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;In questo caso il cantante lo conosco di persona, tuttavia vale la pena astrarsi e fare un ragionamento più ampio, per inquadrare Lucio come artista, solamente per ciò che emerge dalle sue canzoni e dalla sua musica. Probabilmente per chi di voi leggerà questo post nel futuro non ci sarà bisogno di inquadrare nulla e nessuno e le cose che dirò vi risulteranno ovvie. Tuttavia vale la pena soffermarsi pochi minuti per utilizzare le osservazioni scritte sotto come chiave di ascolto anche per i dischi successivi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non possiamo parlare di Lucio Corsi e non citare i grandi maestri da cui ha tratto ispirazione sia per lo stile glam che sfoggia in videoclip e concerti sia per la musica che scrive. Affondando le radici nella musica degli anni ‘70 (straniera e nostrana), Lucio ha costruito una poetica che lo contraddistingue fatta di cliché, analogie e tematiche che sono la sua firma. Se si ascolta la discografia fino a &lt;strong&gt;La Gente che Sogna&lt;/strong&gt; (includendo anche i suoi primissimi EP e i singoli) è abbastanza chiaro come il timbro, lo stile e i testi si sono fatti sempre più raffinati e maturi, pur mantenendo dei punti saldi come un filo rosso che attraversa ogni canzone.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’ispirazione di Lucio c’è da cercarla più nel passato della musica rock piuttosto che tra i suoi contemporanei. I suoi padri putativi sono senza ombra di dubbio le colonne portanti del &lt;em&gt;glam rock&lt;/em&gt; degli anni ‘70, due tra tutti &lt;strong&gt;David Bowie&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Lou Reed&lt;/strong&gt; e perché non citare il nostro &lt;strong&gt;Renato Zero&lt;/strong&gt;. Da Bowie e Reed pesca a piene mani e così anche da &lt;strong&gt;Ivan Graziani&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Lucio Battisti&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Lucio Dalla&lt;/strong&gt;. L’accoppiata chitarra voce, configurazione perfetta per ogni cantautore da &lt;strong&gt;Bob Dylan&lt;/strong&gt; in avanti accompagna spesso temi apparentemente nosense che nascondono altre chiavi di lettura (Beatles docet). Così abbiamo individuato quasi tutta la storia della musica moderna (e qualcuno potrebbe gridare all’ovvietà) ma sentirete come risuonano gli echi di questi grandi del passato in ogni disco di Lucio. Luciano Berio parlava di ricordo al futuro nelle sue composizioni, intendendo che le ispirazioni per le sue opere (capolavori unici di avanguardia) arrivavano dallo studio di quei compositori che più di tutti avevano saputo intuire il futuro attraverso creatività ed visione.
C’è poi da dire che un sodalizio particolarmente fortunato è quello che Lucio ha stretto con &lt;strong&gt;Francesco Bianconi&lt;/strong&gt;, frontman e penna dei &lt;em&gt;Baustelle&lt;/em&gt;, gruppo simbolo dell’&lt;em&gt;Indie-Rock&lt;/em&gt; italiano (toscani anche loro). I Baustelle e Bianconi sono diventati per Lucio un trampolino di lancio verso palchi sempre più importanti.
Avendo chiarito (forse ?) dove si colloca Lucio Corsi nel panorama musicale italiano possiamo iniziare l’ascolto!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;il-disco&quot;&gt;Il Disco&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Come ogni disco di Lucio uscito fino a questo momento (compresi EP e singoli vari) la copertina è stata realizzata dalla madre. Stavolta l’immagine scelta non è onirica e fantastica come nei precedenti dischi ma rappresenta una ballerina seduta, assorta nei pensieri e sognante. Sembra uno studio di Degas ma, come quasi sempre accade, il quadro rappresenta una scena descritta nelle canzoni del disco (La Danza Classica è uno dei brani del disco).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Radio Mayday&lt;/strong&gt;: ci risiamo, ancora una volta il protagonista si è perso nello spazio. Stavolta però il Major Tom di turno si è lanciato di propria iniziativa, seguendo un segnale radio di un emittente extraterrestre. La terra rappresenta il luogo degli errori e degli sbagli, meglio lasciar perdere e andarsene. Il tema degli alieni e dello spazio era già comparso nelle canzoni di Lucio (Lepre, Alieni) e non poteva essere altrimenti vista l’enorme influenza di Bowie. Tuttavia gli anni di &lt;strong&gt;Space Oddity&lt;/strong&gt; (1969) sembrano remoti e il nostro cosmonauta non è perso su una scatola di latta attorno alla terra, in balìa degli eventi, ma è consapevole che non farà più ritorno ed è stato lui stesso a volerlo. Vedendo come va il mondo non c’è più interesse a rientrare in orbita. Come dargli torto?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Astronave Giradisco&lt;/strong&gt;: bella questa cosa che una canzone contiene all’interno l’elemento principale della canzone precedente:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Anche il satellite d’amore di Lou Reed&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Come Maria che appare in tutte le frequenze&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Radio Mayday passava l’ultima hit&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Space vibrations&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Questo brano è più in linea con i brani di Lucio che conosciamo bene: alieni, navicelle spaziali, tipi verdi ma con uno spiccato gusto musicale e Lou Reed. Però il significato è più profondo ed ha radici ecologiche.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Nel mondo senza difetti&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Dove gli umani erano gli unici assenti&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Dove le statue camminavano&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Per stare al passo coi tempi&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Non a caso il mondo senza difetti è quello privo di Homo Sapiens Sapiens.&lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/aX7otdWJeyc&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Magia Nera&lt;/strong&gt;: la situazione si fa seria e qualcosa si incrina nel mondo colorato di Lucio. Un tarlo si innesta nella poetica del cantautore maremmano, l’ansia per il tempo che passa e l’incertezza verso il futuro. A chi non è mai capitato di provare la terribile sensazione di quando il cielo sembra caderti addosso. Tuttavia nella poesia basta poco e la seconda strofa cambia il senso a tutto il brano, di fatto è la negazione della prima. Con un twist i dubbi e gli sconforti prendono una piega diversa.&lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/HIqdlL92LbQ&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vale la pena sottolineare che i video sono stati scritti e diretti da Tommaso Ottomano, fedele compagno di Lucio e regista già conosciuto negli ambienti musicali del rock tricolore (e non solo!). Nel suo curriculum di tutto rispetto il giovane regista vanta realizzazioni di spot di alta moda e film, nonché la direzione del videoclip dei Maneskin con Tom Morello &lt;em&gt;SIP! THE GOSSIP!&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La Gente che Sogna&lt;/strong&gt;: un vero inno al sogno, sia come mezzo di evasione dalla tiepida realtà sia come strumento di immaginazione e fantasia.  Mi sono divertito a trovare una frase che può essere a tutti gli effetti intesa come firma di Lucio Corsi: “Un albergo non è altro che il pronto soccorso del sonno”.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Ma non riesci a chiuderе i conti col mondo e la realtà&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Il cielo nella finestra è buio e tetro&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Ma è necessario un incubo per svegliarsi con sollievo&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Orme&lt;/strong&gt;: a mio avviso il brano più bello. Nella intro realizzata con gli archi io ci sento un richiamo di &lt;em&gt;Carry That Weight dei Beatles&lt;/em&gt; (&lt;strong&gt;Abbey Road&lt;/strong&gt;, 1969). Anche se non è voluto e anche se è proprio accennato mi piace pensare che i due brani siano in qualche modo legati dallo stesso tema di fondo: ognuno di noi si porta dietro il peso di una vita, sia questa breve, lunga, ricca o povera. La vita di è spesso segnata da orme, graffi, ferite ma anche premi.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Certe orme sono ferite sulla riva&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Che non spariscono con le onde&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Ma restano stampate sulla pelle a vita&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Con semplicità viene espresso un concetto poetico e profondo almeno quanto la vita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La Bocca della Verità&lt;/strong&gt;: un bell’omaggio al nostro Renato Zero (e stavolta credo sia voluto!). Interessante che abbia inserito frasi in giapponese che fanno da contro canto alla voce principale. Qua sotto la traduzione:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Se la realtà è una bugia&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Se Monnalisa non avesse sentimenti (ooh)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;perché siamo&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Non so nemmeno cosa stai dicendo&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Non sei stupido?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;[…]&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Basta! Interrompi già la registrazione&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;interrompere la registrazione&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Glam Party&lt;/strong&gt;: un inno omaggio all’anticonformismo, tema caro a questo genere di musica. Ognuno deve essere libero di esprimere se stesso e la propria natura, senza che gli altri si sentano in dovere di giudicare, sempre attuale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La Danza Classica&lt;/strong&gt;: la ricerca di una donna che non esiste o che ancora non si conosce è il pretesto per ritornare alla luna, uno dei tòpoi più amati da Corsi. La luna è da stata compagna e musa ispiratrice di molti poeti, luce di riferimento anche nelle notti più scure. Nel ritornello viene gridata una richiesta d’amore autentico e disperato:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Sono anni che nessuno mi trasforma in qualcos’altro.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un Altro Mondo&lt;/strong&gt;: a metà tra un sogno ed un’esperienza post morte. L’autore si interroga se ci sia un altro mondo (dopo la morte? o quando si dorme?). Ad incupire ancora di più la scena è una frase inserita nel mezzo del brano.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Che esista un altro mondo io non ne dubito&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Basta credere agli occhi&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Credere agli occhi anche quando si chiudono&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Nel bicchiere di vetro c’è la sofferenza&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Per essere quasi nato fantasma&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;E vede le nuvole più vuote che piene, eh-eh-eh, eh-eh&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Piangendo mischia le sue lacrime all’acqua&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusione&quot;&gt;Conclusione&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;In verità questo disco più dei precedenti è ricco di malinconia e per questo, a mio avviso è ancora più bello, perché più profondo più sofferto, vero e a tratti fantastico. Stavolta Lucio non canta più di lepri, upupe o personaggi mitici frutto della sua fantasia, bensì racconta di cose, cose che evocano emozioni e soprattutto parla dei sentimenti che lo tormentano e lo rassicurano. E che in fondo tormentano e rassicurano ognuno di noi. Bravo!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;spotify&quot;&gt;Spotify&lt;/h2&gt;

&lt;iframe style=&quot;border-radius:12px&quot; src=&quot;https://open.spotify.com/embed/album/52CuA22wj4o8zG7zFWKN4Q?utm_source=generator&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;352&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; allow=&quot;autoplay; clipboard-write; encrypted-media; fullscreen; picture-in-picture&quot; loading=&quot;lazy&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;</content><author><name>Eugenio Rossini</name></author><category term="Recensione" /><category term="recensione" /><category term="cantautorato" /><category term="indie" /><category term="italia" /><category term="lucio corsi" /><summary type="html">Lucio Corsi viene dalla mia stessa terra, la Maremma e ricordo ancora quando suonava per noi al Liceo. Il pubblico era poco ma già ai tempi si sentiva nella sua musica qualcosa di familiare e di nuovo allo stesso tempo, si percepiva già il futuro. Il tempo è passato più o meno rapidamente e di strada Lucio ne ha fatta. La Gente che Sogna (2023) è il terzo album registrato in studio, dopo Bestiario Musicale (2017) e Cosa faremo da grandi? (2020), che già avevano riscosso successo portando Lucio alle luci della ribalta del panorama del nuovo “cantautorato glam” italiano.</summary></entry></feed>